［日本戰國史］— 《最後的六文錢》

最後的六文錢--第零回--生死有命

一名身穿紅色鎧甲，頭戴鹿角頭盔，手持十字槍，滿身傷痕的勇士，前方是千軍萬馬，後方是山谷，身旁堆滿屍體，有敵人的，有同伴的。

「快上！殺了他是天下第一大武功！」敵陣中的小隊指揮官大喝。
三名小卒因在戰力懸殊下義憤填膺，一邊大喝一邊拿長槍衝過去。
勇士用盡全身力氣揮動十字槍，三人應聲倒地。筋疲力歇的他，只能用十字槍勉強支撐身體。
士兵們也不敢再步近他，他便放聲大笑：「你們就沒有勇敢之人和我決一死戰嗎？」

沒有，一個也沒有。

勇士邊笑邊說：「主公，你給我的最後任務已經完成了！三河那混蛋已經被我殺死，我很快便在地府跟老主公相見了。」

在敵陣中心，一名將軍手執鐵炮，看著勇士在放聲大笑，心中無限敬佩。

雖是敵人，但是可敬。
雖是英雄，卻入末路。

「大人，何不以鐵炮擊殺他？」一士兵問。
「面對此等英雄，必須要親手殺死，才能表達出心中的敬意。」他把手中的鐵炮丟下，隨手拿起一士兵的長槍，一步步走到勇士面前。
「來吧，拿我的首級去領賞吧。」勇士閉上眼坐在地上。
「英雄，永別了！」將軍一槍刺穿他的心臟，他沒有反抗，因為他知道。

天意難違。

將軍割下他的首級，其他的士兵也雙手合十，送別這位英雄。

到底上天讓我夢見的什麼？是遙感過去，還是預知未來？
當晚，武藤喜兵衛又做了這個夢，已經不知是多少次了。
當晚，武藤喜兵衛的第二位孩兒出生了。

但發生了一件令人吃驚的事。
嬰兒不哭。
醫官們也感到莫名其妙，如何用力拍打他，他依然木無表情。
喜兵衛的心慌意亂，因為自古以來，嬰兒不哭是夭折先兆。喜兵衛情急之下，用小刀輕𠝹嬰兒的手，希望以痛楚刺激其神經，但他仍然沒有反應，不哭不笑。

莫非他是擁有異能之人？
莫非他正是我夢中看到的那位勇士？
孩子面對劇痛仍然不哭，使他有莫大的聯想空間。

當時，武藤喜兵衛正出仕於甲斐信州地區稱雄的武田家，當主正是名震天下的「甲斐之虎」武田信玄。
此時，信玄之子諏訪勝頼也來到喜兵衛府上，開口便說：「要不要請父親的御醫官來看看？」
「不用勞煩公子了。」喜兵衛頓然開朗地說：「他一定是我的虎兒子。」他確信與夢相通。
「想了名字沒有？」勝頼看著嬰兒清澈的眼睛：「看著他的眼神，再看著他在淌血仍然毫不在意的模樣，我馬上聯想起名留清史的武士武蔵丸弁慶，他身中百箭仍然聳立在橋上的傲氣。」
「我也有同感。好吧，這孩子就取其一字，叫弁丸吧。」

這一個夏天，華裝貴客迎新生。
那一個夏天，破甲殘軍會死神。

最後的六文錢--第一回--虎之炯眼

元龜三年（公元1572年），當時號稱「戰國最強」的武田家決心西進京都入主將軍府，又稱「上洛」。這名詞源於日本人對中土文化的了解，他們所認知的中土行政權力中心位於洛陽，故他們亦以「上洛」代表前往行政權力中心。而將軍府的權威早已盪然無存，故有力的外蕃都希望入主京都，像中土三國時代的董卓一樣掌控朝廷。而當時的武田信玄不論在軍力還是財力都是勢不可擋，取天下可謂一步之遙。而西進的第一步，便是路經德川家康的領土，所有人都認為只要德川家康乖乖開城讓信玄的軍隊經過便可以，可惜年少氣盛的家康居然以卵擊石似的出擊信玄，此料不及的信玄便被家康拖住了西進的步伐，寒冬之中誘發了信玄的肺病，故停守在三方原一地。

在三方原的本陣，喜兵衛靜坐在信玄身旁。
「喜兵衛，我快不行了。」
「館主，撐下去，上洛之路還有一段長路，在京都的入口瀨田一地插滿武田家的軍旗是你的夢想。擋路的德川家康已被我們殺得棄甲而逃。」喜兵衛眼泛淚光。
「我的虎眼呀，我死後，武田軍該如何？武田家又該如何？」
「武田軍的老臣們會命令退軍，我和公子會安排馬場美濃守殿後。為防止直接面對織田家的軍隊，我們只得先放德川家一馬。」
「對，咳咳，織田信長那大呆瓜不簡單的。」信玄咳得吐血了。
「館主，先休息一下吧。」
「你會輔佐犬兒勝頼嗎？」
「一定會！」
「但他有勇無謀的風評已在關東流傳開了，咳咳。」
「館主，這是我派細作在各地工作的成果，敵人看不清公子的底細，更有利我們。德川家康退回濱松城，夏目吉信，平手汎秀已戰死，要不是本多平八郎忠勝拼死頂住，家康沒可能撐到浜松城的。我已將錦囊妙計交給公子，而家康在濱松城中，只有兩個選擇，第一，空城計、第二，閉城死守。而公子也不會趕盡殺絕。我們會後撤，以和館主外貌相似的信廉大人為影武者，向國民封鎖消息。」
「喜兵衛，有你在，我無憂了。」
「或者，我們可以爭取時間西進，趕在織田家在尾張南部佈防之前。武田騎馬隊天下無敵，要強行通過也不是不可能。」
「不，喜兵衛，將兵力退回信濃地區，為武田家留下戰力。」
「陣代勝頼已跟馬場大人學習築城術，又研讀了《戰國策》、《孫子》、《司馬法》等等兵書，只是館主已成軍神，才看不到公子的努力。」
「正因如此，我才要為武田家的將來設想。」信玄咳得更嚴重。
「館主！快傳醫官。」武藤喜兵衛大叫。
「虎眼，你也該知道我命不久已，我只擔心北面的謙信會進攻川中島。」
「恕小的直言，館主和謙信公在川中島的對決，也只是練兵罷了。我在第四次川中島的初陣中，看出雙方是練兵試陣。領土城池已不是重點，純粹享受和好對手對決的快感。」喜兵衛認真地說。
「的確如此，果然是虎之炯眼，連這些也給你看透。」
「館主，小的求你休息一下，公子會指揮大軍後退到甲斐國，來年，我們再度西進吧。」
「你先退下吧，我想休息一下。」信玄連續咳了數聲。
「小的告退。」

喜兵衛在本陣大營中，看到剛回到陣中的勝頼。
「公子，館主快不行了。」喜兵衛輕聲對勝頼說。
「我先入帳看看。」勝頼三步併兩步的跑入帳中，而喜兵衛則盤坐在地上觀看夜空，盤算著新生武田家的內政外交方略。
突然一聲戰馬長嘶，喜兵衛看到馬房美濃守信房回營，心中一沉。

守舊派的人會聯合起來對抗勝頼的革新派，這將是武田家的轉捩點。

最後的六文錢--第二回--虎之後繼人

在三方原中，勝頼眼見德川家康於浜松城使出空城計大開城門，就知道德川家已經無計可施了，為免趕盡殺絕，並看在信玄病中份上，他們決定退兵，在返回甲斐信州地區的歸途中，一代軍神武田信玄病逝，由武田信玄的孫兒武田信勝繼承武田家，在其長大前，由其父諏訪勝頼攝政。

諏訪勝頼取回本家之姓，易名武田勝頼，成為甲斐、信濃、駿河等地的掌權者。

在武田家主城，位於甲斐的躑躅崎館，內殿之中掛著武田信玄的畫像。
「陣代大人，在想什麼？」喜兵衛剛進入內殿，看到在發呆的勝頼。
「父親像神一般為武田家建立出盛世，我們應該依照父親的生前方式去處理軍務政事。」
「非也，如今大勢，以農為本的經濟哲學已經過時，以流動的錢去建立全新的經濟系統。這樣才能有四季也能出戰的士兵及源源不盡的軍資。」喜兵衛接著說：「織田家近年的掘起，此乃其因。」
「喜兵衛，可惜守舊的家臣必然反對，因為父親建立的軍制，他們早視為絕對法則。」
「因此必先拉攏老臣支持，其中身為四名臣之馬場大人及山県大人更為重要。」
「山県大人已請求到駿河駐守，明顯是刻意離開權力中心。而馬場大人是由小便是我良師，毋憂。」
「山県大人的離開，是我刻意遊說安排的。」
「為什麼？」
「陣代下一歩是什麼？是三河，是尾張吧。」喜兵衛單起眼說。
「什麼也瞞不過你，父親雖死但我們密不發喪，只是為了保存士氣，突襲三河。」喜兵衛用紙扇指著外面。
「因此山県大人前往駿河，是為了訂立行軍路線，了解地勢，以便佈陣攻佔三河。
「喜兵衛，有你在，我就可以專心練兵。但你還是先見一見家人吧，你已很久沒有回家了。」

喜兵衛回到自己的府邸，看到剛三歲弁丸靜靜的坐在地上，腰佇得筆直的正坐。
「父，這，這個，苦的。」弁丸指著一杯剛沖好的熱茶。
「小子，你剛才喝了？不燙嗎？」
「不，不。」然後骨碌骨碌地繼續喝。
看到蒸氣不斷，但弁丸居然不熱不燙似的喝下，喜兵衛吃驚之餘又不禁回想刀割親兒的一幕。

我的孩兒，你到底是什麼？
我想，你必然是異能之人。

快將一年，武田家沒有太大的改變，最少，在外人看起來是沒有的。
因為不可以讓別人知道---信玄已死。

在隆冬過後，勝賴下達命令，出兵明智城。
「信玄公康復了，要打仗了。」
這風聞在甲信地區的農民中流傳開了。依仗這消息，甲州武士士氣大增，然而...

「信玄已死！」身在岐阜城的織田彈正忠信長在天守向城下的士兵說：「武田家的當主有勇無謀，如今的武田家已不足懼怕。」

細作就此回報喜兵衛，他只是點點頭，什麼都沒表示。

只是細語「正中下懷」。

最後的六文錢--第三回--士氣之爭

在武田家下達出兵指令的同時，駐守駿河地區駿府城的山県昌景已急不及待進擊敵人。

「山県大人，我們已依照你的地形圖去佈置。」
「很好，我們必須速戰速決。赤備隊是什麼？」山県昌景在陣中大叫。
「火！」士兵們同聲說。
「對，風、林、山交給其他部隊，我們赤備隊侵略如火。」山県高舉配刀下令：「進攻。」

重整旗鼓的武田軍，同時侵攻明智城及附近諸城。

「先以火計以亂民心。」勝頼下令秋山信友在美濃地區的民房放火。
民心已亂的明智城，僅是撐了四個時辰便開城投降。但情報顯示，織田軍派出六萬大軍救援。

在前線的陣地，勝頼、喜兵衛、山県昌景圍坐於營火。
「六萬，陣代大人怎看？」山県昌景定眼地看著雄雄烈火。
「織田軍在告誡我們，他已平定朝倉、淺井殘黨，有空騰出手來應付我們。六萬人救一小城，等於告訴諸城，織田家會盡全力救援，請勿投降。」勝頼喝一口酒說。
「還有，六萬大軍也是告訴我倆兵力懸殊，好一個不戰而屈人之兵。」喜兵衛卻輕鬆地說：「但我說過，正中下懷！」

在織田軍開往明智城的路線，有一大山谷及山坡，非常適合伏兵。山県昌景親率六千人，在此伏擊。

赤備隊，一身赤甲，是武田家最精銳的部隊，聞說敵軍一見便士氣全失。

在山谷口先伏兵，每邊三百人以投石，放矢。穿越谷口後，是廣大的直路，兩邊是山坡。

黑壓壓的大軍正緩慢地開進山谷，士兵流露出喜悅的神情，因為他們確信自己已經超越天下聞名的武田騎馬軍。

他們自以為是。
他們已經忘記了「三方原的惡夢」。

在山坡上，山県昌景看著織田軍的頭陣越過山谷，命人在東面大張旗鼓，當織田軍將注意力放在東面山坡之際，山県大叫：「居高臨下，俯衝突擊！」

赤備隊由西面橫槍突入，織田前陣陣形崩潰，士兵四散，向前逃的被長槍兵和刀兵追殺，向後逃的在山谷口遭到伏兵投石擊殺。

有幸逃回中軍的士兵將前陣的恐怖經歷傳開，織田軍士氣潰散，被追殺四里，又被嚇退四里。

「我等赤備，以一擋十，所向無敵！」山県昌景舉高左手激動地說。
「大人何不下令殲滅織田軍？」他身旁的近衛問。
「我們只勝在士氣，如果我們逼狗跳牆，他們也能以人數差距打敗我們。」

我們，只勝在士氣！

最後的六文錢--第四回--認清敵人

以山県昌景率領六千人打跨六萬織田軍的消息傳遍織田領土的同時，馬場信房隊、小山田信茂隊、土屋昌次隊亦攻下了織田軍十多座子城。

早在明智城大勝後回到主城躑躅崎館的勝頼，正和大臣用餐，他們多半是信玄的老臣，也有信玄長子，後因諜反失敗而自殺的武田義信的追憶者。
一份又一份的攻下城池的捷報送上，勝賴沒當一回事，隨便放在餐盤上。

但這足以封住老臣們的尖牙利齒。

在美濃歧阜城內的天守之中，織田彈正忠信長看著自己手上那個「天下布武」的金印。
「大人，小的來了。」一個貌似猴子，矮小的傢伙走進來。
「猴子，武田家的軍勢如何？」織田信長聲音低沉地說。
「僅一個半月，他們已攻下十多座子城，領土比信玄在生時更大更廣。」猴子樣貌的男人說。
「人云勝頼有勇無謀，你怎樣看？」
「小的認為，這只是利用傳聞的輕敵之計。」猴子樣貌的男人好認真地說。
信長突然大笑出來：「你真是以前那個胡亂放屁、流連妓院的猴子嗎？」
「大人，你這是什麼意思？」猴子不滿地說。
「看來「「伏麟」」竹中半兵衛教會你不少東西。」信長滿意地說：「當年僅用十六人便奪取了稻葉山城的竹中半兵衛，名不虛傳。居然可以讓這野猴子說出如此得體的說話。」
「哼！」猴子別過了臉，此時，信長近衛，人稱「名人」的堀秀政走進來。
「信長大人，秀吉大人，細作情報回來了。」堀秀政跪下來覆述。
聽過情報後，信長把金印用力地押在他一直在寫的信上。
「繼淺井、朝倉氏之後，長島的僧兵是時候平定了，吾將親自出馬，目標，本願寺！」信長下令時，眼神是如此堅定。

目標，本願寺的禿奴。

在攻陷織田諸城之後，武田家連絡本願寺，要在長島拖住織田家，而勝頼也將目標也訂下了。

三河！

而武藤喜兵衛在家中正在接見一位來自訪客，他面上有長長的疤，一把寬大的刀一直放在身旁。弁丸靜靜地坐在喜兵衛懷中，訪客很在意這小伙子，因為在眼神中，有一種堅定的感覺。
「這是你的二公子？」
「對，大兒子在武田家，他是次子弁丸。」
「這小子動也不動，很有趣的小子。」訪客對他笑了，弁丸竟開口說：「弁丸，一點也不好笑。」
「不知恁地，我總覺得這小子將來必成大器。」訪客開懷大笑。
「對，我也有這個預感。」喜兵衛輕撫弁丸的臉蛋，弁丸則在扁嘴。

很多年後，二人在戰場上共同殺敵。
很多年後，世人也會記住他們之名。

最後的六文錢--第五回--高天神之圍

武田勝頼要趕在織田軍出兵本願寺一向眾之前出兵三河，首要是攻下高天神城。

由於秘密行事，故勝賴到訪喜兵衛的府邸商議。
「高天神城雖小，但極其重要。」喜兵衛指著地圖說：「此城能保住天龍川的出口，有利經濟。」
「喜兵衛，三千人，一個月攻下它可否？」勝頼問。
「給我二十天，二千人大概可以。」那個面帶刀疤的人突然走進茶室。
「你是誰？」勝頼說。
「他是我的客人，今仗我專誠請他由近江地區而來的。」
「陣代大人你好，我叫島流三，多多指教。」
「島流三先生，感謝，這次必須平定三河。」勝頼指著地圖中的長篠說：「之後和明智城、飯羽間城可連成一線，達成新的信長包圍網。」

為了達成目標，勝頼率主軍到達高天神城外十里地區，島流三細察地形後，確切地說：「十五天，八百人。」
「八百人？可以嗎？」勝頼聽到後也十分驚訝。
「對，言出必行。」

高天神城的守兵僅五百人，面對來勢兇兇的武田軍，假如投降，合情合理。

可是倔強的三河人，並非能用情理去折服。

高天神城的各處關口，都在島流三安排下封鎖了，而且高天神城的水源-天龍川也被堵塞了。一名少年身穿輕甲拼死突破包圍陣，奔向浜松城求援。

「只圍不攻何意？」勝頼在本陣中看著地圖。
「陣代大人請看。」島流三指著地圖上高天神城西邊的空地：「我是在等待德川家康的援兵。」
「圍城打援？」
「正是，在西邊的缺口也是我刻意安排，其一可逼使德川救援，在野戰中，武田騎馬軍能力壓三河步兵，反之，又可讓子城知道德川見死不救，附近子城便會倒向我們，而德川家臣們也因主家的行為而分作親織田派及親武田派，直接動搖其威信，德川家將會瓦解。」島流三細緻地分析著，勝頼和喜兵衛也十分認同其方略。

滂沱大雨，浜松城內一片不安，德川家康站在城下，用力地踹地使得泥濘四濺。
「媽的！十三天了，高天神城撐不了這麼久。」家康破口大罵。
「但我們只能等待彈正忠大人的援軍。」榊原康政撐起油傘說：「大哥，冷靜點！不能輕率出戰，不要重覆三方原的錯誤。」
「但這樣下去，我如何自處？予其等待，倒不如一死更痛快！」家康怒火衝衝，這時本多忠勝一拳打向家康的臉。
「大哥，冷靜！」
「你媽的！打我一拳還叫我冷靜？」家康盯著忠勝。
「你允許我這樣做的，大哥。」
「請想想內堂的畫像，在三方原撿回一命後，你命人為你而畫的，別忘記！」榊原康政說。
深呼吸一口氣後，家康又冷靜下來。

等待，這是家康最不願意的。
等待，卻是家康的最後手段。

最後的六文錢--第六回--刻不容「援」

高天神城被圍的第十四天，武田家的包圍可謂毫無死角。在缺水的情況下，城內的士兵已經漸漸失去求生的意志，而外頭的武田軍則不停以言語打擊對方士氣。

同一時間，那位成功逃出包圍陣年輕人身中七箭，血流滿面的到達浜松城。
本多忠勝在城廓上看到由東面奔來的人，立即出城迎接。
年輕人一看見手持大長刀的忠勝，便氣喘喘地說：「高天神城撐不過兩天，如今出兵還來得及。」之後便昏倒過去。本多忠勝馬上背他進城。

在浜松城的客室，醫官正努力搶救年輕人的生命，他也漸漸回復意識，家康坐在他身旁。
「少年，你不要命似的來求援，值得嗎？」家康隨後嘆了一口氣。
「城中的士兵都在等待一個消息，一個希望。主公，我們已斷水斷糧了，我還可以飛騎回去報信的。」他用力的嘗試坐起來。
「留在這兒好好養生，信長大人的援軍正趕來，我們的部隊也隨時出發。」家康堅定地說：「我知道這時刻不容緩，對了，你的名字是什麼？」
「我叫虎松。」少年氣虛血弱地說，家康亦好好記住了。

由於盟友多次求援，織田組織了一萬五千人大軍徐徐出發，但行軍速度卻異常緩慢。

士兵根本打從心底害怕武田。三方原、明智城，有史為證。
有屍為證。

信長的先鋒部隊到達三河地區，這時已是圍城第十五天，同時，不敵身心折磨的高天神城守兵開城投降。織田軍只得折返一途。

「信長大人，為何我們此刻才來三河，早在三星期前細作便報告他們會出兵三河。」堀秀政問。
「我說過，敵人在本願寺。」信長堅定地說。
「只怕德川家會背離我們。」堀秀政不由自主地說。

挽回盟友，刻不容緩。
救援盟友，這刻，不容「援」。

德川家康怒氣衝衝的趕去會見在折返途中的織田信長，現在大軍停留在一子城之中。
「何以以兵貴神速聞名的織田軍遲遲不來救援？」酒井忠次乃德川第一重臣，在會場上首先發言。
「在長島之中的一向宗僧侶又叛亂起來，我等實在難以抽身。」信長的近侍堀秀政說。
「要明白，這樣對待盟友，我們背叛合情合理。」

會場上議論紛紛。

但堅定的三河人，非用情理可解釋。

織田信長在個室接見德川家康，家康看起來很平靜。
「竹千代，你有否痛恨我遲遲不救援？」
「誠如大人所言，我家各家臣均恨織田的遲來，連我也不例外。」家康此時卻伏在地上：「但竹千代仍然相信大人乃天下霸主，一時的失去只是為了將來奪回更多。」
「阿竹，你成長了不少，你已經名正言順成為戰國大名了。」信長喜悅地笑了。

當年阿竹，今年家康。
當年惡郎，今年信長。
兄弟情誼，永不忘卻。

最後的六文錢--第七回--天下惡名

在救援不了高天神城後，織田信長下達了指令，討伐長島一向眾僧侶。

本願寺，不僅佛教的大寺廟，更像一國。他們擁有大量鐵炮，更有無盡的白米黃金，信眾遍佈全國，信長曾下令火燒比叡山，信眾稱他為佛敵、魔王。故對他恨之入骨，在信長領土不時有零星動亂。

河內地區的長島一向眾，是最大規模的亂黨，信長因此下令平定，成就戰爭史中的殘酷悲劇。

信長親率一族眾，並以羽柴秀吉之弟小一郎為先鋒，丹羽長秀、柴田勝家及佐久間信盛為中軍，以解決多年的頑疾。由於僧兵善於游擊戰，戰事之初織田軍並不有利，而且當地僧兵有源源不盡的補給。

顯如曰：「要在長島拖垮織田。」
信長曰：「吾必須速戰速決。」

一個容貌勇壯，面部化妝，手持古怪武器的壯士求見羽柴小一郎，並暫時成為其客將。

此人，正是藤堂高虎。
天下唯一，易主七次的武士。

藤堂高虎在河內地區視察地形，知道了長島一向眾的補給線，遂報告羽柴小一郎，其後信長將各據點分開擊破，並下令只要投降決不濫殺，信長將所有降卒趕往長島砦，卻不知這更有利一向眾。

他們滿以為。

「我們有的是無窮無盡的士兵，那一個呆瓜，不知道只要有糧，要多少僧兵，有多少僧兵。」長島一向眾頭目願証寺証惠哈哈大笑：「呆瓜，你將掉落永無休止的地獄之中。」
「報！城砦已擠滿了信眾。」一僧兵報告。
「怕什麼？只要有民眾，便會有源源不絕的戰鬥力。」
「但長此下去，只怕兵糧不繼。我們的補給線已給他們堵住了。」
願証寺証惠沉默了半晌，突然大叫：「我們才是陷入地獄！拼死也得突圍，向石山求助。」

可是，在藤堂高虎的情報下，一向眾連突圍路線的水陸兩路也封鎖了，就這樣子過了兩個月，餓死的人不計其數，願証寺証惠獻頭投降，羽柴小一郎接受並將軍糧分予信眾。

「頑疾應當根治。」信長坐在船隻艦隊的中心，摸摸額頭，陰沉地說：「快調度鐵炮眾。」

「大人果真宅心仁厚。」藤堂高虎站在船艦隊頭的船頭說。
「藤堂，我只是在做一個人應做的事。」羽柴小一郎說：「這次希望可以減少一向眾對我們的仇恨吧。」
突然一聲巨響，來自織田軍的鐵炮眾。抬著米在淺灘跑著的僧兵，遭到信長突如其來的槍火洗禮。其他僧兵馬上拼死的衝向艦隊。

始料不及的羽柴小一郎，立即下令士兵以鐵炮保護自己，卻想不到在鐵炮交接的一瞬，僧兵利用鈎爪拉倒艦艇們，前方不少艦隻已被「擊沉」。

「殺了他！！」僧兵發出了淒絕的怒哮！
「他們，他們一定會殺死我。」羽柴小一郎怕得發毛，因為這刻已不是戰爭，只是單純的報復。
有些僧兵已經爬上船來，藤堂高虎眼見如此狀況，也不得不提起三尖兩刃槍應敵了，事情發展至僧兵純粹向織田家的大將報仇，什麼陣形也算不上，只是為殺死敵將之拼死一擊，結果織田家的一族眾的信廣、秀成被殺。

最後，僧兵又被趕回長島砦，信長下令火燒長島。
「該死的信長！」「願你永墮地獄！」「天魔必死！」兩萬信徒百姓在咒罵信長聲之中，化成灰燼。

一把火，燒掉了和平的悲願。
一把火，成就了第六天魔王。

最後的六文錢--第八回--會獵長篠

長篠城，在信玄生前是其領土，信玄病逝後，城主奧平貞昌歸降德川家。而長篠的地理位置，正是信長包圍網中的重點。

在攻下高天神城後一年，眼見信長在長島被弄得焦頭爛額，勝頼亦整備好軍備再次出兵，直奔長篠。

武田家今回精英盡出，除了防備上杉家而留守海津城的高坂昌信外，其他大將如馬場信房，山県昌景，內藤豊昌，真田信綱，小山田信茂，一條信龍，武田信豊等悉數出撃，一萬五千人的大軍殺向三河。

在長篠城內，有新鑄造的大筒，所以就算守軍只有八百人，也決不開城。大筒的炮聲轟天動地，林間之鳥盡數飛走。一時間，武田軍也不敢強攻。武田軍的本陣中，島流三和喜兵衛在看地勢，知道鳶巢山乃包圍長篠城的重點，因為早已佈好防線，以三枝守友為首的武田家名將在山上設立監察點。而勝頼亦命喜兵衛修書送往岡崎城的家康。

內容是「今次乃討伐叛臣奧平貞昌，和德川家並無關係，只要德川家與其一刀兩斷，和我的五萬大軍會獵長篠，這可是天下美事。」

在收到長篠城的求援，家康便請求織田軍的幫助。
「大哥，他們已三番四次見死不救，我們還要相信他們嗎？」榊原康政說。
「今次我們已沒有退路，這已是三河的最後防線。」德川家康說。
「放心，今回信長大人必定來援。」德川軍的大腦石川數正分析說：「假如三河為武田家所有，那意味了在東面，有兩條入侵織田領土的路線，只要聯合石山本願寺，加賀一向眾，攝津大河地區的三好殘黨，雜賀眾。強如信長大人也無法同時兼顧。」
「我沒有分析得如此仔細，但我打從心底裏相信信長大人。」家康堅定地說。

尾三同盟，牢不可破。

僅僅三天，織田的三萬大軍便會合在岡崎城整裝待發的德川軍。
在出發之前，信長要請所有德川軍的將領會面，在會場上，信長命人拿來四個大麻袋。
「諸位請看。」信長一聲令下，下人將四個麻袋的東西倒出來。會場上一片嘩然。
袋內全是黃金，是他們一輩子也不可能見過的數量。
「這裡的黃金，足以買下半個三河。」信長冷冷說。
「大人希望用錢買我們的忠誠？」家康笑說。
「這是給各位兵將的恩恤金，將你們的性命交托給我吧。」信長豪語一出，眾人心服口服。
「沒錯。」家康拿出武田家的結盟信後在眾人面前撕毀。

三萬八千人的聯軍出發前往長篠，在此之前，他們準備了大批巨木前往戰場，作為武田軍的棺材板。

兩家聯手，會獵長篠。

最後的六文錢--第九回--時移世易

五月的設樂原，是風光明媚的初夏。
五月的設樂原，是決定最強誰屬的舞台。

織田家第一神將明智光秀也由京畿地區飛騎而來，也就等於織田家的西邊防線已沒有名將看守。這也證明了信長看重這場戰役的重要性。

「今回也必須速戰速決，否則讓本願寺由西邊打過來，只會顧此失彼。」羽柴秀吉在軍議上說。
「羽柴大人放心，我已將我的帥旗佈滿京畿地區，而且留下兩名絕對可靠的猛將留守。」光秀接著說：「上回信長大人在長島的練兵，可謂一塌糊塗。鐵炮射擊由威嚇戰術變成殲滅戰術，我們的名將們柴田勝家、丹羽長秀都完全攪不懂真髓，才以致如此窘態。」
「明智大人，這說話可不對，他們首次打這種戰術，士兵們都背負了沉重的陰影。逃兵、叛徒源源不絕，這也非我們可以想像。」秀吉為二人打圓場。
「火器戰爭比刀槍戰爭更為殘酷，這是我們要翻越的高牆，也是所謂的南蠻式戰爭。」光秀嚴正指出。

兩位織田家的老臣一聲也哼不出。
面對樣樣皆精的明智光秀，自愧不如。

畢竟，時代變了。
在鐵炮日漸重要的時代，戰爭的模式將大大改變。

「陣代大人，我們應移師到鳶巢山，設立據點，俯視長篠城。」島流三說：「這合符兵法。」
「居高臨下，以逸待勞，合情合理。」勝頼認同地說：「一切就這樣決定。」

如果，這時代沒有改變的話。

「各位，今仗乃決定天下大勢的大戰！向武田家代代相傳的鎧甲「「楯無」」起誓吧！」大將下跪。
「為了讓主家出人頭地，我們盡力而為吧！」武士肅立。
「織田軍的軍備都能賣得好價錢，我們要殺光他們，搶光他們！啊啊！」士兵大叫。

這股對大戰的熱情，由上而下傳去，武田軍叫聲轟天動地，在兩公里外的織田軍心驚膽跳。

士氣！才是戰爭的最大武器。

「快！快！將大木固定，製作馬防欄！」織田軍的前線將領說：「我們要在野外築起對抗武田的要塞。」

織田家在設樂原的山坡佈下三重馬防欄，利用地勢作好一切防禦。

雙方都決定了戰略，大戰一觸即發。酒井忠次向信長提出，奇襲鳶巢山但被當場痛斥。

但一個少年卻已整裝待發。

如今，已是年輕武士出人頭地的時代。
如今，已是戰爭模式時移世易的時代。

最後的六文錢--第十回--出其不意

在織田德川共同軍議過後，信長便返回本營。
「堀秀政，快私下召集馬迴鐵炮眾，交予酒井忠次。」信長在上馬前輕聲地說。
「信長大人，多少支？」
「五百支全數。」
「為何大人之前在軍議上痛斥這乃徒然分散兵力之策，如今又將士兵交給酒井大人？」
「因為他看透了此局，才想出此策，但我恐防在軍議上有奸細，只好瞞騙所有人。切記，連同僚也不可透露半分。」
信長永遠也記得一句說話。
同伴是用來出賣的。他賣過，也被賣過。

在酒井大營，早就準備好的酒井忠次在點算兵數，那位少年穿上一般士兵的服裝，混在其中。

機會，只會給有勇有謀之人

凌晨時分，共四千人的部隊，由南方繞道而行，潛入鳶巢山。

只要擊斃勝頼，一切便完結了。

酒井隊的先鋒發現山上插滿風林火山的軍旗，馬上回報，酒井的心興奮不已。

天下奇功，近在咫尺。

破曉時份，酒井隊眼前是武田家所設立據點。
「殺上去，各位建功立業的時候來了！」
鐵炮隊偷襲在瞭望台的武田兵，士兵們勇猛地衝入去，可是據點內空無一人。酒井忠次在大門外不忿地說：「難道有別的據點？是姥懷山還是什麼地方？」
這時候，據點內的士兵大叫一聲，一下轟天巨響，據點被炸得粉碎，酒井忠次亦被碎石𠝹傷了手腳。
「難道他們早就看破我們的戰略嗎？」酒井怒吼！

「下策！」武田勝頼在真正的本陣說。
「陣代大人，島流三的戰略成功了。」喜兵衛冷笑說：「由鐵炮的響聲中可知，他們為數不少。對我們而言，分斷策略成功。」
「陣代大人，下令進攻吧！」諸將皆說。
「南方第一陣出撃！赤備山県，領軍出戰吧！」勝頼下令。
「領命！」傳令兵立即飛騎傳遞訊息。

赤備山県，所向無敵！

回到赤備部隊，山県昌景只下達一個指令。
「侵略如火！上！」

赤備隊的騎馬軍直衝由德川軍駐守的右翼。

信玄曾讚美，山県昌景在野戰中無人能及，美名無敵源四郎。
信玄曾感嘆，本多忠勝在一言坂表現非凡，可恨不為己所用。

最強誰屬？只有天知！

酒井分隊在鳶巢山的伏擊被看破，他們要面對的是前方一萬多的武田軍，而且肯定求救冇援。

人稱背上長眼的酒井忠次，總是能看透局面。這一次的奇襲卻正中對方下懷，被分而斷之。可幸的是這分隊也有四千人，只要想好對策，也不致全滅的地步。這時候，那位潛伏在士兵堆中的少年走上前，對酒井說了一策。

一個簡單至極卻又需要無比勇氣的計策。

最後的六文錢--第十一回--第一陣

於設樂原中，德川守在聯軍中的右翼，面對的是讓人聞風喪膽的赤備隊。在這世界上，沒有任何人比德川家康更了解赤備的恐怖，曾被山県昌景打得尿流屎滾，他永遠也記得那時的窘態。

「守在馬防柵，他們便毫無作為。」榊原康政大聲地指揮：「鐵炮隊當對方在二十步內，一同開火。」
「我們這回要一雪前恥！打倒赤備！」本多忠勝舉起新打磨的純鐵長身大刀：「三河武士乃不屈不撓之士！」

可是，三河士兵在歷史中，面對赤備，根本毫無勝算。但為了主公也必須拼死一戰，這便是「三河魂」。

山県昌景看到前方德川家的佈陣，立即傳令以竹盾隊為先鋒，一歩步進逼。

「三十步了！」士兵大叫！
「廿五步了！！」士兵再叫！
「二十步了！！！」士兵大喊！
「開火！」榊原康政下令。
槍聲四起，但山県隊卻絲毫無損。
赤備隊的先鋒小兵說：「幸好有竹盾，否則我們全滅了。」
「嘿！德川小子有備而戰，在這兒築馬防柵打算練鈀？他們鐵炮已用，赤備隊！上！攻城戰術！」山県昌景揮刀說。
榊原康政心想：「我們兵力是他們三倍以上，又有天然要塞，但赤備還要強攻嗎？這是什麼怪物？」

赤備先鋒用勾爪拉倒馬防柵，之後後面的赤備騎兵隊直衝敵軍，榊原康政便下令鐵炮隊後調，由長槍兵補上。

這時候，山県隊吹一下號角，後排的長槍兵拼命的向前衝，而前方的騎兵隊分兵左右再夾擊敵軍後排，在第二排馬防柵上的本多忠勝看得呆了，這戰術成功打散他們並包圍殺之，而自己身邊的鐵炮隊又不可開火，因為同伴也在目標之中。

面對此陣，束手無策。
此乃戰國三大軍師，以故武田家軍師山本幸晴的遺策。
啄木鳥戰法二式！

被包圍的德川軍，在一片慘叫聲中被赤備打得體無完膚，逃的逃，散的散。榊原康政在士兵的包圍保護下，成功退到第二柵。

「二哥，該死的山県居然有此一手。」康政氣喘喘地說。
「三弟，你有讀過來自唐國的《三國志》嗎？」忠勝閉上眼說。
「就是你時常拿在手中那卷？」
「對。關羽雲長，我最喜愛的角色，一個能為忠義之名不斷奮戰，名留青史，我也希望可以這樣。」
「所以你才打造這把唐國式樣的大刀吧。」
「你的兄弟不會恨你先退，因為你已請我為他們報仇雪恨。」忠勝輕揮大刀，在飛舞的蜻蜓也因風刃而一分為二。

此刀，又名蜻蜓切。

最後的六文錢--第十二回--第二陣

在山県赤備隊出擊後，負責進攻對方左翼的馬場信房也出動了，織田軍左方主力是佐久間盛信。

「各位，我等馬場隊從不打冒險之仗，看到他們的防柵沒有？他們一定以此為城迎擊我們。」馬場信房說：「我等乃「「山」」，不要急，我們歩步進逼，攻入其核心。」

攻其核心，先攻其心。

佐久間聯合前田利家、佐佐成政等鐵炮五奉行守在中央及左翼。看到對方右翼乃大將馬場，立即調兵增援左方。

這下子，正中喜兵衛下懷。

武田軍中央先鋒，是由真田信綱、真田昌輝所率的信州先方眾，乃是信州最精銳的部隊。真田兄弟看到對方的鐵炮隊散開，便立即進行猛攻。真田家的士兵和其他部隊一樣，先拉排馬防柵然後後排的真田騎馬隊直衝對方前軍。由於織田軍的中央部隊分散，面對真田軍如狼似虎的吞噬，織田軍仿如呆蛙一樣。真田信綱拿出了家傳的寶刀「青江貞次」大長刀，那是一把仿如長蛇的大刀，斬殺織田軍的頭顱如探囊取物。

一時間，織田中央的部隊潰不成軍，而協助左翼的佐佐成政和前田利家也開始被馬場壓得喘不過氣。佐久間盛信的部隊光是看到武田家的軍旗已經失去戰意。馬場信房隊兩側都是他多年來精心培育的馬騎弓兵，而前面則是手持大鐵盾的盾牌手，他們一步一步的壓過去，織田軍除了守在馬防柵之後，別無選擇。而馬場信房在接近織田軍大約六十步之時，命馬騎弓兵同時向上空放箭。

仗著風勢，箭飛得更遠，箭雨急襲了佐久間隊，他們都沒有拿出木盾的準備，多數士兵身中多箭死亡。

如此密不透風的進攻模式，是馬場信房的最強之陣---泰山之陣。
一個連軍神信玄也讚嘆不已的最強之陣。

左中右三線的第一柵全數崩潰，織田德川聯軍的士氣大受打撃。

守在第三柵，居高臨下的明智光秀此時竟拍手大笑，笑聲傳遍其陣。
「大人，在大家浴血奮戰之時放聲大笑，恐怕⋯」明智光秀的近衛說。
「所以說你們只是俗人俗物，看不透背後玄機。」明智光秀然後笑得更大聲。

他們根本不會明白，因為這樣的戰略不是正常人可以想像。

明智光秀，乃織田家的最強武將。出身神秘卻他深得信長大人寵愛，是因為他的殘酷無情以及其智謀。

他在戰場時臉上化妝，是為了隱藏內心最真實的情感。
他在戰場時臉上化妝，是為了隱藏自己的真正身分。

最後的六文錢--第十三回--背水之陣

孤軍深入的酒井忠次，已沒有退路，那位少年上前對酒井忠次說：「大人，如果敵陣不在鳶巢山，可以在哪？」
「大概在伏君山，懷姥山等吧。」酒井忠次坐在石上說。
「如果他們根本不在此地呢？」少年看著上空說：「我們沒有退路，不如放手一搏！先霸佔武田軍的退路，我們有三千多人，再和長篠守軍前後夾撃。」
「你這小兵又說得合情合理，對了，你的名字是什麼？」酒井忠次認同地點頭。
他脫下頭盔：「說來漸愧，我是偷偷出戰的，家康大人本來命我留在岡崎城的，我的名字是虎松。」
「你便是那個勇猛的少年？我聽平八郎說過。」
「不敢當。」虎松卻暗暗自信地笑了。
「好吧，你就在我身邊，依你的方法，只要生存下去，便算打勝仗！」酒井然後下令，找出敵軍所在，之後殺出去！

只要生存下去，下一次再贏便可以。

在本陣的勝賴下達指令，讓中央的甘利信康，內藤豊昌尾隨真田兄弟進攻第二馬防柵。而勝賴亦令人在本陣高舉自己的軍旗。
一面「大亅字旗。
他不是真正的武田家當主，因此不能用風林火山的軍旗，所以才可以使用這乾坤一擲的戰略。
「我們不需退路！只要打勝，天下大道任我行。」勝賴說：「信長，你能想到這一步嗎？」

在羽柴秀吉的陣中，竹中半兵衛在看著地圖，發現了玄機，便立即跑向秀吉。
「大人！勝頼已在眼前了。」半兵衛緊張地說。
「人稱伏麟的半兵衛居然説出這笑話。」秀吉笑了半秒，再也笑不出聲。
人稱伏麟的竹中半兵衛重治，可是言必中，策必行啊！

「報！武田軍的本陣突然出現在大軍面前。」傳令兵大叫。

羽柴秀吉看著半兵衛，心感佩服。

武田勝頼採取全力進攻的方略，是由於他大軍出戰，必須速戰速決，不能讓織田因經濟力而令戰力上升。
而且他並非在乎一城一地，而是為了一舉殲滅阻礙他上洛的織田德川兩家。
喜兵衛在本陣中，看到茶臼山下的盆地，之後一看中央的部隊，心中一寒。因為這一計，有人性的人都不可能走這一步。

而織田信長，此刻和勝頼都想著同一件事。

殲滅！

最後的六文錢--第十四回--初生之犢

在偷襲武田家本陣失敗後，殘存下來的酒井軍隊正在找尋求生之路。
虎松走在最前觀察地形，一邊走一邊留下記號。而酒井忠次將四千大軍分成五百人一隊，由各山路攻佔鳶巢山附近的山頭。

虎松隊南邊山腳遇上打算在此伏擊的三枝守友。

「小子，投降吧，我們人多，你贏不了的。」三枝守友說。
「作為一個武士，如果不流點血，怎算是勝利！」虎松執起長槍：「今天我們有前無後！上！」之後他便跑上前殺敵。虎松的槍術並不像一個十五歲的少年，擊擊致命，在瞳孔中已看到他的瘋狂。他撿起敵人的屍體，用力一拋丟向敵軍，然後雙手也拿起長槍，口咬短刀，一副誓要吞噬敵人的模樣，叫人不敢再靠近。

酒井及各分隊在各山路相繼迷路，酒井隊已經第三次回到那個自爆的據點。
「可惡！我們明明一直向西走，怎可能一直回到這兒？」酒井忠次怒吼一聲之後在想：「是誰佈的陣，又不是神佛，怎麼可？」

難道信玄未死？
心中迴響不斷。

「殺上去！」山県昌景指著前方的士兵攻向第二柵。
「赤備來了！」德川第二柵的士兵大叫。
本多忠勝下令長槍隊圍成方陣，等待山県隊的突擊。不消一刻便攻下第二柵，在這小山坡上，雙雄對決快將開始。

「全軍，集中一點突破！」山県下令赤備如尖槍般突入方陣，三河士兵怎樣也防守不下，而本多忠勝亦下馬提刀殺敵，他舞動純鐵的大刀將敵人一一斬殺，有些連戰馬一刀兩斷。
「我們兵力依然有優勢，設法給我撐住。」本多忠勝邊打邊説。
「山県大人，前方的武將很厲害，已經斬殺了近百人。」山県的近衛說。
「他便是信玄公盛讚的強者，本多忠勝吧，真讓人佩服不已。」

雖然在戰場上對立，但英雄們都有惺惺相惜的男子漢情懷。

「赤備變陣！旋風戰法！」山県一下命令，赤備騎兵不再前衝，反向往外邊左右策騎，並包圍了忠勝的部隊，榊原康政打算突入但始終越過不了赤備騎兵。
在陣內的忠勝面對赤備的圍攻，除了死戰，別無選擇。

他回想起一件事。
是他被殺得大敗的一仗之後的事。
在本家他收到一封書信，是希望他投向武田家的書信，信上更有信玄的印鑑。
「為將者，只求有明公欣賞。吾信玄願以駿河三千石之地，希望將軍投靠我軍，並成為我軍精中之精赤備一員。」

忠勝看完便把信燒掉，因為他名為「忠」。

忠義何價？值得犧牲性命嗎？
吾曰忠義無價，願以血花灑天下。

最後的六文錢--第十五回--殲滅良機

中央的武田軍殺往第二馬防柵，真田信綱一馬當先，真田昌輝緊隨其後。
「弟弟，我們真田兄弟的六文錢，是給他們往黃泉的買路錢！」
「好！殺進去！」真田昌輝指揮信州先方眾中的百足眾長槍兵越過大河，攻下第二柵。

馬場隊的泰山之陣，使佐久間部隊所在的左翼完全崩潰，馬場隊由右邊攻向中央外圍的零星部隊，打算佔據高地，支援中央部隊。

「大哥，請看！」真田昌輝指著前面的高山説：「腳步聲零散，軍旗東歪西倒，這該是織田的本陣了。」
「好！我們就這樣子打下本陣。」
「大哥，我們是否應該等待後面的內藤隊才行動，我們越過大河，攻打相當高的山，恐怕⋯」
「不，等不得。」真田信綱指著左腹，有支槍頭插穿了身體。「剛才衝殺時所傷的，所以等不得。」
真田信綱吐了一口血：「真田之戰，無傷非戰！殺！」

在第三柵後方，有一個人在瘋狂發笑：「嘿嘿，快傳令給鐵炮五奉行，時機到了，歡迎真田光臨墳墓。」明智光秀在馬防柵前指揮說：「各位，快準備子彈，佈陣。」

在真田軍向第三柵的進攻之際，織田的鐵炮五奉行已悄悄地在背後包圍。

真田軍的馬蹄聲不斷，彷彿要踏平了茶臼山的本陣。
但馬蹄聲再大，也蓋不住光秀的心跳聲，具有節拍的興奮心跳。

就在真田全力衝殺的一刻，羽柴秀吉命人高舉其信物，包圍真田的三千名鐵炮手同時發射，如雷貫耳的槍火聲，彷彿連天上的神明也驚動下來。
真田先方眾全軍覆滅，中央先鋒的全滅，沒有讓勝頼感到害怕，他反而下令內藤隊，自己本陣的大軍踏著同伴的屍體殺向去，他亦換上諏訪的頭盔，和大軍一同突擊，同時下令，只讓一族眾撤退。
喜兵衛拉住勝頼說：「大哥，你打算就這樣戰死沙場？」
「喜兵衛，你兩個哥哥也因我而死，你恨我嗎？」
「不！正因如此，我不可再失去一位教我尊敬的大哥！」
「但我也只能拼死殺掉信長。只要一族眾尚在，要多少陣代有多少陣代。」
「拼死才是懦夫所為！真正的英雄都必須經過失敗的磨鍊，正如信玄公也在上田原一役中伏失去了板桓信方，甘利虎泰兩名猛將，但他沒有放棄，才成為世人眼中的軍神。」然後喜兵衛一拳打在勝頼臉上：「別任性了，快撤退吧，我和馬場大人會為你墊後。」之後喜兵衛便策馬而去，同陣的島流三也一同前往。
「喜兵衛，別死！」勝頼朝那方向大叫。

我們都不能死！

最後的六文錢--第十六回--生死一線

在決定撤退之後，勝頼使人吹起甲州流退兵螺，士兵聽到後，無不痛哭流淚。

在前線的小山田信茂聽見後立即下令退兵，但士兵卻不願從命，一位武士哭著說：「我聽不見！」
小山田信茂一刀捅入武士的心臟說：「我們必須撤退！」
「我們怎可能輸？」被刺的武士說。
「承認戰敗的路，比死更難走。」小山田信茂也哭著說。

另一方面，馬場信房正趕著為大軍墊後作準備。
「各位，我們要守住要道，讓更多人撤退。」馬場信房下令。
「馬場大人，我來了，先不下馬，我們來為大軍墊後的。」喜兵衛說。
「小子，你總算是來了。」馬場信房咬著煙杆。
「我們必須守著猿橋！」喜兵衛堅決地說。

猿橋是讓大軍退回三河外的主要橋樑，故此必須確保安全。

在左翼的山県昌景聽到退兵螺後，依然下令赤備進攻。被圍的本多忠勝多次突圍卻不果，他殺得連刀也崩缺了。
「大哥，再下去二哥必死無疑，不如集中鐵炮射擊，打開缺囗，也許可救二哥一命。」榊原康政對家康說。
「不可以！如果忠勝因流彈而死如何是好？」
「大哥，我們必須放手一搏！武田軍已經下達退兵令，但赤備依然不退，証明他們定要消滅我們，快下令吧。」康政等不了家康的猶豫，逕自搶了軍配：「全軍射擊！」

炮火為忠勝打開了缺口，他一刀一刀的為自己和同伴殺出血路。

「山県大人，我們真的不退嗎？」近衛對他說。
「退不得！我軍乃越過大河而來，可逃的路屈指可數。既然如此，我們要做的就是讓更多同伴逃生，要令天下人知道，赤備隊就算是打必敗之仗，也會是天下第一。」山県昌景指著前方的第三馬防柵說：「我們必須殺掉更多將會追殺同伴的敵人。」

本多忠勝成功退回第三柵，之後命人拿出另一把比之前更重身的長刀。
「哇！大哥，三弟，我以為自己必死無疑！」忠勝嘆一口氣。
「二哥果然天下無雙！」康政也在準備再一次出擊。
「他們到底想什麼？明明應該退兵，卻依然進攻。」家康大叫：「鐵炮隊，不要留下火藥子彈，給我統統射出去，在此戰後有殘彈的，我會重責！」

此時，赤備的大將小幡信貞再次率軍衝殺，在第三柵前德川軍居然設下泥溝並隱藏好，小幡信貞等軍中伏掉進泥溝，德川大軍立即開火，小幡信貞陣亡。

山県昌景下令：「這將會是我等的最後一戰！」話畢，他連同所有赤備，突擊到第三陣，在槍火聲中，找到自己的歸宿。

山県身中十七發子彈而死，戰馬用盡最後的力氣，將山県送到花田下，蹄叫一聲後死去。

設樂原，是鮮花盛放之地。
設樂原，是英雄葬身之地。

山県源四郎昌景，享年四十七歲。

最後的六文錢--第十七回--三人成虎

猿橋是越過瀧川的最大橋樑，因此必須守住，讓更多同伴逃生。

「喜兵衛，此仗如何打？」馬場信房吹一口煙：「我們必須戰勝，在鳶巢山所困住的敵人相信也快將破解我們的石門八陣了。要在他們夾擊前讓勝頼逃生。」
「馬場大人，猿橋兩邊有高山，可以放置伏兵，以一軍為誘餌守在橋前。」喜兵衛看過四周後徐徐道出。
「小子分析得不錯，果然是信玄公最鍾愛的次世代大將，哈哈！」
「小的不敢當。」
「小子，還有島流三，當伏兵去，我為誘餌。」
「怎麼可？由大將為餌？」島流三瞪大眼說。
「有上佳的誘餌才可釣出大魚，何況我老了，死在馬上是名將的宿願。我跟信玄公打了四十多年仗，是時候結束了。」
喜兵衛二人不禁流下淚：「馬場大人，我們定能活著回去甲斐。」
「好！約定好了，快去佈局吧。」馬場信房也眼紅起來。

「追上去，武田軍已經敗逃！」一隊織田軍在猿橋的山谷攻入去。

「來了，這一隊有四百人，弓矢手，待他們一半入谷後放箭。」喜兵衛下令。
「待他們一半入谷，投下火油彈！」島流三指揮三百人的部隊：「之後搖旗吶喊，一副要反撃他們的樣子。」

果然在兩邊伏兵夾撃下，不消一會便打退了三隊敵人，而放走了兩隊同伴，但依然不見勝頼的部隊。

酒井忠次已經是第四次回到起點，他困於鳶巢山上，他被馬場信房、武藤喜兵衛及島流三所佈的石門八陣完全玩弄於股掌之中。
「沒理由，除了武田信玄和太原雪齋外，冇人可佈此等強陣。」酒井忠次沉思了一會。

信玄未死，一定是。

鬼美濃的狡猾，虎眼的觀察力，島流三的決斷力，集結為一，三人成虎。

另一方面，虎松殺掉三枝守友等將，並成功突破石門八陣，因為他有一個高人的錦囊妙計，一個來自毒蛇的錦囊妙計。

「告知長篠守軍，夾擊武田！」虎松厲聲大叫。
此時在長篠的八百守軍中的四百人也提著鐵炮衝出去，追擊殘存的武田軍，撤退中的內籐豊昌，原昌𦚯等名將一一陣亡，只有猿橋還能守住。

「我們到底還能打退多少隊？」馬場信房對近衛說：「他倆也應該快用光火藥了。命他倆撤退吧，就說探報陣代已經安全離開。」
「但我們仍不見陣代大人。」
「放心，他雖沉默，卻很穩重，一定能帶領武田軍再創高峰。」馬場信房有信心地說：「他是武田家唯一的當主。」

喜兵衛接到軍令後，再次流下男兒淚：「雖然明知勝頼大人未退，但仍感謝大人好意。」

人稱不死鬼美濃的馬場信房，將打上他人生最後的仗。

最後的六文錢--第十八回--不死鬼的末日

馬場信房在猿橋前只剩六百多人的親兵，其他的部隊他都一一送走。

武田信玄在世時，於三増峠面對成倍的北条軍前後包圍，依然打出一場漂亮至極的撤退戰。如今，馬場信房也要打一場無與倫比的撤退戰。

「點兵！」馬場信房下令説。
「槍兵一百三十一、鐵炮兵六十八，騎兵一百一十二，馬騎弓手八十九，步弓手一百八十一，旗手三十三。」
「佈陣，鐵壁之陣！」
槍兵佈在正前，其後是步弓手和馬騎弓手，旗手在兩側故作疑兵，鐵炮手置在橋的末端，馬場和騎兵居中的三重之陣。

又有一隊織田兵來送死，馬場隊前軍用槍兵定住敵人，後排的弓手百箭齊發，之後又是一堆無名死屍。隨後的德川軍卻沒有跟上，只在谷口等待。
「我們前方的織田軍一個也沒有回頭。看來一定是大將死守，攪不好是最難纏的對手。」人稱毒蛇的石川數正說：「三方原的惡夢，請不要忘記。」
「軍師大人，為何跑到前線來？」一名武士說。
「因為我要親眼送別一位古今難得的名將。」石川數正冷冷地笑了。

「馬場大人，敵軍停止進攻了。」
「看來他們都學乖了，但我們也守不了多久。勝頼，不要讓我失望。」馬場向天嘆一口氣。
「大人，他們來了，他們好像換了別個模樣，他們都十分緩慢地前進，而且帶上了大木盾。」一斥候兵大叫。
「敵將一眼便看出山谷之秘，吁，良將呢，諸位，請守好，之後一戰是關鍵。」

石川數正率軍進入山谷。
「各位，左右兩邊的山嶺應該有伏兵，剛才織田軍已好好消磨了他們的火藥矢箭，我們卻準備充足，前進吧。」石川數正自信地說。

石川的前軍因提著大盾，完全不害怕馬場隊的弓箭。很快這變成了白兵戰，石川隊有近千人，面對不足五百人的馬場隊有絕對優勢。

「馬場大人，快守不住了！」一近衛說。
「啊！是陣代大人！」另一近衛指著橋後的山道：「馬場大人快逃！」
「小子做得好！看來老夫也要向信玄公報到了。鐵炮隊，燃點橋面的火藥上。」
「轟」一聲，馬場信房把橋都炸得粉碎，唯一的退路沒了。

因為他並不需要。

「各位，你們可以棄甲投降，我不會介意。」馬場信房說。
「我們不降！我們是天下第一的甲州兵。」士兵齊聲說。
「感謝！」

馬場隊戰至剩下十多人，連戰馬都沒了，他坐在地上給石川數正隊包圍。
「不死鬼的傳說，要完結了。」石川數正婉惜地說。
「小子，你便是德川小子那邊的軍師吧！」他哈哈地笑。
「正是！馬場鬼美濃信房果然是英雄，這種時侯還能笑。」
「來！小子，拿我的頭去領賞吧。」馬場感慨地說。
「我從不和士兵爭功，因為他們才是戰爭的首功者。」石川數正笑說。

十多支槍同時捅在馬場信房身上，而包圍的德川軍都雙手合十送別英雄。

不死傳說，因時移世易而終結。
不死傳說，因赤膽忠肝而留名。

馬場美濃守信房，享年六十二。

最後的六文錢--第十九回--一國之主

織田信長站在茶臼山上看著金黃色的夕陽，他身邊的堀秀政半跪下來說：「信長大人，羽柴大人來了。」
「大人，小的打完追撃戰，請問明智大人在哪？」秀吉跪下說。
「光秀他早就回去西邊。」信長說完，堀秀政接著說：「西邊的本願寺已經出兵進入京畿地區，光秀大人正趕去回防。」
羽柴秀吉面色一沉。
「明白，小的現在便去慰問德川家。」之後便如箭似的跑掉。
「羽柴大人實在太努力了。」堀秀政禁不住說。
「久太郎，只因他不能輸給光秀，二人被稱為我家的雙翼，他不想落後於人。這禿頭老鼠總算沒教我失望。」信長恩慰地說。
「各位！請看。我們面前的才是真正的日本之王，一頭亂髪、滿腳泥巴，以武器為枕，餐風飮露，一切均證明了信長大人的地位是自己一手一腳打出來的。並非坐在行宮，和婢女享樂的貴族可以比擬。」堀秀政向在場的士兵說。

在夕陽下，信長的身影顯得很大很大，而他的下一個目標，是夕陽的方向，西方。

經過兩星期，勝頼和殘軍回到南信濃，喜兵衛早連絡了在海津城的高坂昌信，在南信濃打點好一切，不要讓領民看到勝頼的窘態。

勝頼終究是一國之主。

為了穩定家臣，喜兵衛為勝頼擬了一份書信，講述大戰經過及敗因，將一切交代過去。

在長篠大戰的同時，北邊的本願寺越前一向眾又動亂起來，明智光秀同時出現在亂民的左右兩側，並殺得他們落荒而逃。

在京畿地區，一直由明智光秀鎮守，其化妝的臉，其隨身的武士刀、鐵炮及長鐮刀的象徵已經能令敵人聞風喪膽，而明智光秀的政治力更是織田家首屈一指。羽柴秀吉一直以他為目標，因為他是一道無法超越的高牆。

大戰後，明智光秀升任「日向守」，在諸家臣中首位晉身戰國大名之列。

一國之主，勝任有餘。

明智光秀升官後特別讚賞兩位守在北邊的二將，他們將越前一向眾的虛實探清，為將來平定越前作好準備。

兩位「明智光秀」，早教敵人汗顏。

一場大戰，將戰國最強之名易手。武田家的老臣對勝頼的信任已失，但正如嬰兒學走一樣，不跌倒過、不依靠自己的力量爬起來，便不會成長。

新生的武田家，在長篠大敗之後，亦重新啟航。信玄時代的武田家以農為本，勝頼卻早將心思放在流動的錢上，因為他明白以錢立國，能迅速膨脹國力，織田家便是成功的例子。

戰爭，說到底，是鬥兵鬥智鬥財力的遊戲。

留名先！

講返聲，內容唔係大眾野，希望多多支持，希望三日一更，正皮加更，多謝

正皮正皮

最後的六文錢--第二十回--最佳領導者

在信州上田的一處，真田兄弟的屍骨由家臣從長篠，以陣羽織包裹下帶回來安葬。

下葬當天，喜兵衛也在場，他下跪著，默不作聲。這時候，真田的家臣向喜兵衛跪拜。
「請喜兵衛大人繼承真田家家督之位。你是獨一無二的人選，本是真田幸隆的三公子，自幼侍在信玄公身邊，又向馬場大人學習軍略、築城術。現更是武田家的軍師，能力勝任有餘。」
「的確，真田之血脈不可斷絕，我只好繼承六文錢之旗，執掌真田家。」喜兵衛點頭說。
家臣們無不流淚，在送別前當主之餘，並迎來一位更強的。
同場的島流三表示讚同，但同時也向喜兵衛辭別，因為他已經決心隱居去了。

喜兵衛向武藤家辭別後回到上田城，易名真田昌幸，成為真田家的新繼承人。

信州先方眾以兵精將勇聞名天下，但長篠一戰大量士兵客死異鄉，真田家的信州先方眾所剩無幾，因此真田昌幸成立真田特攻組，進行各種任務。

第一代的真田特攻組組長，名叫禰津神平，面戴大天狗面具，手持長矛，是一名忍者，善於設計機關，陷阱。現在他正為上田城的城防加設機關，以防上杉軍以奇兵於春日山城跨越高山突襲信濃地區。

對方畢竟是另一位軍神。

事實上，在武田戰敗後，織田去信同盟上杉，希望他們攻打武田領土，但上杉謙信卻不加理會。

在春日山城，上杉謙信和家臣在討論國策。
「不識庵大人，武田家戰敗後，我們應否攻打其領土？」上杉家老臣直江景綱說。
「小的妄語。小人認為現在最強的已是織田軍，武田家的威脅大不如前，相反，織田家日益膨脹，難保有一天他們故技重施，出賣盟友。反而現在起和武田家建立相對和平的關係，有利我們進擊東北。」坐在一角的小侍說。
「兼續，此話不對。互不侵犯條約未滿一年，織田軍不會在此時棄盟的，我們又怎可以這樣猜疑盟友？」北陸方面指揮官河田長親說。
眾人議論紛紛之際，上杉謙信突然站起來說：「我們要先富國，來，陪我到外面走走。」

眾人騎馬去到耕地，謙信竟脫下上衣，和農民一起耕作，和農民有說有笑的。
「這便是不識庵大人的魅力所在，能和領民不分身份地幹活，在戰鬥時又能如神一般領導我們走向勝利。」河田長親感慨地說：「能為上杉家效力，真不枉此生。」

仿如神明般領導眾人。這一句可謂道出了上杉家臣向上杉謙信如此忠誠、縱是敵人也會變節傾心於他的原因。

天下，勢必進入靜謐的時代。

推 加油 好好睇

多謝你，我成日覺得冇人欣賞

最後的六文錢--第二十一回--霧氣闇影

在三河岡崎城，德川家康正在論功行賞，本多忠勝、榊田康政和石川數正等都得到賞錢。而表現極其英勇的虎松卻受到責備。
「虎松，我命令你留守岡崎，你卻偷偷出擊，要是你死了，我可是，可是⋯」家康的眼紅了：「可是失去了一名大將，一個弟弟！」
「主公！」虎松哭著跪拜家康。
「但你立下大功，救出了酒井忠次，要什麼賞賜？」
「主公，小的原姓井伊，因今川家的人追殺而四處隱居，如今我希望回到井伊谷生活。」
「那井伊谷便賜給你，並賜名萬千代，現在起向石川數正，本多忠勝好好學習，如何成為一位好將領，為德川家效力。」
「小的遵命。」

而在岡崎城外，一名忍者正在等待機會，暗殺家康，因為他要替恩人報仇。就在家康到城外向士兵慰問之際，正是時機。

家康騎著馬向領民揮手，這時候，忍者已站在樹枝上盯住家康，手執手裏劍，突然一把小刀飛過來，忍者本能反應地跳上樹頂。
這下子，驚動了所有人，包括喜悅的家康。

「什麼人？竟敢行刺家康大人！」另一黑衣的忍者站在另一棵樹的樹頂。
「哼！你便是「「家康之影」」鬼半藏嗎？」忍者不忿地說。
「服部半藏正成，多多指教。」
「德川家康，你走運了！山県大人的仇，我一定會報的！」之後他身後發出了一縷如煙如霧的白色氣體。
「別逃！」服部半藏一連飛出五把飛刀，但那忍者已消失得無影無蹤。服部一看落在地面上的飛刀，便深意地笑了。

那忍者中了服部半藏一把飛刀，負傷的逃到南信濃地區，他伏在馬上，任由馬匹前進。剛巧，真田昌幸在南信濃進行視察，評估國力。
「大人，那邊有個受傷的忍者。」一個小兵指著那匹馬。
「快救人！」昌幸命令著。
「大人，他是山県大人的忍者，他的忍服在黑色桔梗花家紋。」小兵大叫。
「原來是自家人，通知了醫官沒有？」
「已經飛騎通知了。」小兵報告。
「他面色呈灰黑，看來是中毒了，要快一點，還是我騎馬背他，在中途會合醫官。」真田昌幸輕撫馬臉說：「白馬，辛苦了。」
之後他便出發了，途中會合醫官作了些簡單治療，便回到由勝頼之弟仁科盛信管治的高遠城。

「醒來了？」真田昌幸坐在忍者的臥榻旁。
「我還沒死？」
「醫官説只差一點點，因為中毒已深。幸好我隨身帶著信玄公的秘藥，將你由鬼門關拉回來。」
「即是我的命是你撿回來的。」忍者勉強地想坐起來，昌幸立即勸他躺下。
「對了，你的名字是什麼？」
「出浦盛清，本仕於村上義清，之後轉投信玄大人，配屬於飯富虎昌大人，其後仕於其弟山県昌景大人。」
「原來是山県大人的忍者，我是真田昌幸，多多指教。」
「是軍師大人？我們以前就應該見過，在川中島，大人那時該是長槍兵的將領吧？十多年了。」
「是嗎？當時兩軍的主陣已險些撞在一起，情勢危急，但山県大人竟還能漂亮的打倒上杉名將柿崎景家，成為一時佳話。」
「軍師大人，請你讓我出仕真田家，為武田家效力。」
「一言為定。」

支持！
想睇織田家btw

之後會出，因為會依照歷史大事件去寫

幾鐘意d日本史 細個成日睇 織田信長 明智光秀d書
😂好有代入感 不過d名有時太長 好難記
同如果描述多d戰爭 佈陣應該會有趣

我都學習緊呀！放心，光秀係重心人物，將來如有機會，外傳主角黎

Lm

再推下先

最後的六文錢--第二十二回--紅蓮起舞

在織田家領土尾張地區，正值舉行大型的祭典，在城下町有各種慶祝活動，於熱田神宮外，更請來巫女祈福、表演。

巫女，在這個時代，巫女是神明的靈媒，更可以是用作收集情報的特工。
望月千代女，是天下聞名的巫女，但她的別名是「紅月」，是真田特攻組的情報特工，她正在以巫女之名，在尾張收集情報。

「熱田的商人在大戰後，竟然有大量財力去安排祭典，到底織田家有什麼方法可以平衡稅收及商人的生存空間？」紅月坐在丸子串的的店外。
「紅月，經過由資金流的種種線索，織田家的下一個目標應該是越前一向眾和雜賀。」一位十來歲的少年説。
「用錢的流向去分析織田家動向合情合理。但少爺你這樣跑到對方的陣地，主公知道可不得了。」
「紅月，放心吧，這裡沒有人會認識我的，何況我只是在參加祭典的小孩。」
「少爺，一切也得小心留神，畢竟這不是信濃地區。」紅月咬著丸子說。
「要得盡快報告父親，雜賀跟據情報，兵力雖不足三千。但他們的戰力異常強勁，是包圍網的核心要員。」
「是什麼包圍網？」
「毛利、本願寺，武田、上杉的信長包圍網，現在世局正朝這方向前進。」少年笑說：「只要信長攻下越前，越後之龍還會坐視信長的強大？」
「但他們可是同盟。」紅月還記得主公為她簡單分析過天下大勢。
「淺井長政是他義弟尚且在背後殺他一個措手不及，何況是一心上洛的關東管領？不要忘記歷史的教訓。」少年認真地說。
「你真的完全不像十一歳的小孩。」紅月嘆口氣說。
「當你知道你的爺爺、父親都是一流的軍師，智謀家，又知道自己不如他們，便要努力學習，將勤補拙。在武田家當人質，反倒讓我博覧群書，又可從老兵身上知道大戰的詳情，我必須不負真田家之名出人頭地。」少年有志氣地說。
「少爺，你一定可以的。」

這位少年，正是真田信幸。到了最後，也是為續存真田家而努力，亦不負所望，出人頭地，成為大名。

這個無月的夜𥚃，紅月潛入清州城，查探城中糧草數量。城中的佈防極之鬆散，也許是大勝一場，所有人都鬆械了。就在紅月不為意的在壁上行走的同時，有一雙眼睛定眼的看著她。

「什麼人？居然在此偷取情報！」織田信長的長子織田信忠站在城廓大叫。
「糟了，給發現了。」紅月自言自語。
「人來！有奸細！」信忠大叫一聲，全城立即進入戒備狀態。紅月立即逃出城外，可是士兵們大批由清州城湧出，紅月已給重重包圍。
「沒辦法了！」紅月口中唸唸有詞，之後她將袖中的東西向上一拋，天空竟出現了一隻燃燒著的火鳥。
所有人的目光都被拉開及嚇呆了，同一時間紅月乘機逃跑了。
只有信忠不為所動，因為他從不相信鬼神。

留名

多謝你

thanks

最後的六文錢--第二十三回--大義凜然

在甲斐信州北面的越後國，有一份神秘的禮物送到上杉家主城春日山城。
是一個人頭。
是本願寺的反上杉勢力，杉浦玄任的人頭。

「長年和我們對抗的杉浦竟真的被七里頼周殺死。」直江景綱説。
「全賴不識庵大人的計策，借用一向傾向我們的七里頼周的手拔除眼中釘。」河田長親感服地說。
「此等不義之人，出賣伙伴，對重義的我等而言，道不同不相為謀。」上杉謙信呷一囗酒說：「織田才是和我等並存的義。」

義，在不識庵眼中是什麼？
義，在不識庵眼中是借口。

在越前一向眾內部分裂之際，織田信長下令出兵平定越前，這時只是長篠之戰後三個月。

越前地區本來是朝倉家的領地，經一乘谷之戰後，朝倉氏滅亡，其領土由織田家接管，可惜越前的一向眾不時動亂，因此其領土極不穩定。

明智光秀帶著三千兵，出擊越前，一向眾看到軍旗，已經不戰而降，因為他們早就見識過「明智光秀」的恐怖。
柴田勝家，前田利家，佐佐成政，羽柴秀吉，瀧川一益，丹羽長秀悉數出擊，兩個多月已經攻下越前並進撃南加賀，和上杉家近在咫尺。

於越前和越後交界，織田家正在此處駐紮。
「這條大河叫什麼？」柴田勝家指著地圖問道。
「是手取川，是急流一樣的大河。」柴田勝家的首席猛將佐久間盛政說。
「再攻下去，恐怕會觸動上杉家了。」羽柴秀吉咬著煙槍説。
「秀吉，這兒有你說話的份兒嗎？」柴田喝叱。
在場的武將全都呆了。
「小的錯了，對不起。」秀吉馬上跪下來。
所有人在想，羽柴秀吉身為築前守，坐擁十二萬石的大將，居然被這樣子喝叱，柴田大人也未免太無禮了。
「信長大人已將越前八郡賜給我，我便得守護這塊領土。要是上杉真的打過來，我柴田勝家也會單槍匹馬的將他們打退。」
「柴田修理亮勝家大人，屆時小的務必出兵相助。」羽柴秀吉依然跪著。
「剛才我失禮了。」柴田上前扶起羽柴：「多謝你的好意。」

在躑躅崎館，真田昌幸正在和陣代勝頼相議政策，這時由尾張回來的望月千代女和真田信幸跑進來：
「陣代大人，父親大人，織田已經侵佔越前、加賀，下一步必然是雜賀莊。」
「你回來了嗎？居然偷偷潛入尾張，我還未責備你。」
「父親大人十四歲已經出任足輕大將運送糧草，我只是去探索情報，不必動氣吧。」信幸低聲地説。
「信幸，告訴我為何下一歩是雜賀？」勝頼為免昌幸繼續斥責信幸所以立即問。
「錢的流向，在尾張的市集，有許多來自雜賀一帶的海產。」
「這只不過是單純的生意買賣而已。」昌幸質疑地說。
「但當其貿易只集中於雜賀山鄉，我則有理由可視之為分化之策。」信幸認真地説。
勝頼和昌幸對望微笑。
因為次世代的名臣正日漸成長。

最後的六文錢--第二十四回--雜賀孫市

位於大阪南方的沿海地區是雜賀的根據地，他們是擁有大量鐵炮的戰鬥商人集團。他們所在的雜賀莊，只有沼澤，其強大的經濟來源是來自對外貿易，往西邊是毛利及四國，往東則尾張，此外又有傭兵集團及船隊。他們並非大名統治，只是各地的領袖主導的共同體。

越前一向眾的內亂使織田信長有機可乘，一舉殲滅了越前的暴民，共四萬多人。在石山的本願寺，並不如長島、比叡山有大量僧兵，因為愛民深切的顯如，並不支持信眾當上僧兵。

但他們都心甘情願。

本願寺顯如只得來到雜賀莊，請求這個戰鬥集團共同對抗織田家。

「可以。」雜賀中的頭目雜賀孫市一開口便笑説：「你能出多少錢？」
「錢？」顯如的大將下間頼廉問。
「當然！我們可是認錢不認人的。哈哈。」孫市抽一口煙：「可以先驗貨，出來吧。」
一羣小童跑出來，全部都提著鐵炮。
「小孩？」顯如不明所以。
「無二，表演一下。」孫市說。
一個木無表情的小孩向天空開了一發，一隻鳥兒立即由空中掉下。

顯如和頼廉都嚇呆了，因為用鐵炮打中移動的目標是相當困難的事，如今僅僅一個孩童已是如此厲害，雜賀眾實力絕不簡單。

「你們能出多少錢？」孫市深意地笑。
「我們本願寺有無數的白米黃金，但有一個附帶條件，在這場戰爭結束後，不可讓小孩以鐵炮作玩具。」顯如激動地說。
「成交！」雜賀孫市的內心也有此願望，只是世界已經變成這樣，一切逼不得已。
就這樣，本願寺和雜賀結成秘密同盟。

天正四年的十一月，信長被封為「大納言」，支配朝廷。同月末他將家督之位傳給嫡子織田勘九郎信忠，他則是老太爺，相當於織田家的最高指揮官。

很快又到天正五年正月，上田城中一片喜悅的氣氛。七歳多的弁丸乖乖的在坐在真田昌幸的旁邊，靜靜的正坐，但見他青一塊紫一塊的在手腳之上，昌幸不禁問：
「弁丸，昨天做過什麼？」
「父親，昨天練習騎馬。」
「什麼？在這冰天雪地還騎馬？」
「雪地馬兒跑得慢，我便不停練習希望快一點，但牠累跨倒地了，弁丸也跌倒了。」
「孩兒痛嗎？」
「不痛。」
「但你滿身瘀傷了。」
「一點也不痛。」

昌幸沉默的看著弁丸，雖然早知道他感受不到痛楚，但孩子的傷卻痛在父親身上。

不懼寒風策馬走，
滿身傷痕不言痛。

吾兒，你是何方鬼神？
他，將會是戰神。

最後的六文錢--第二十五回--狙擊者

織田信長讓出家督之位後，在琵琶湖南邊築起當時規模最大的安土城。

同時，失去越前一向眾的本願寺向織田家請降，信長也接受了。

當然誰也知道這只是權宜之計。

這時候在岐阜，從越後來了一位使者。
「我希望見你們的主公。」他在城下說完，剛巧堀秀政由城門而出。
「你是什麼人？要覲見老太爺。」
「在下河田，是上杉不識庵大人的使者。」
「好，由我引見吧。」堀秀政心頭大石立即放下，因為他打從心裏害怕上杉的背叛。

在會面上，河田長親提出同時攻打本願寺的據點，越中由上杉攻打，大坂由織田圍攻，信長十分讚同方略並同意實行。

之後信長命令明智光秀及諸將包圍大坂，水路由水軍大將九鬼加隆守住木津囗，天王寺由明智光秀駐軍，羽柴秀吉在東面的南天寺，丹羽長秀在南面的河口，包圍殲滅戰正式開打。

「敵人的行動果然是包圍殲滅。」本願寺大將下間頼廉說。
「下一步便是重點，引出信長射殺。」雜賀孫市笑笑地説。
「真是樂觀的男人。」頼廉也笑說。
「怎可以不樂觀？人家有五萬大軍，我們只有一羣毫無士氣的僧兵。」
「的確。」頼廉只得苦笑。
「放心放心，我們的援軍馬上就來。」顯如輕鬆地說：「透過雜賀的關係，我們再得一強力的支援。他便是西面最強，也是最後的超大國，毛利家的水軍，馬上來到。」

果然，守在木津囗的九鬼嘉隆，突然受到毛利的噴火船襲擊，信長苦心經營的水軍完敗，並失去了海上控制權。

同時，在包圍大坂的織田軍中，重臣原田直政被轟殺，而在天王寺的明智光秀也被包圍。
「下間頼廉果然是本願寺的大將，對我方的佈局一清二楚。」光秀邊喝茶邊說。
「光秀大人，由我先行突破。」一位有幾分像光秀的武士說。
「秀滿，不要恃勇而將自己置身於危機之中，作為我的女婿，我的分身，要先學懂分析戰局，一個武士能打十殺百，但一個計策，可殺千上萬。」
「小的受教。」
「本願寺的禿奴，正希望我們恃勇冒險，以便他們狙擊我們。」明智光秀隨即冷笑了一聲。
「光秀大人，我們由東門而出，走到羽柴大人的陣地。」齋藤利三指著地圖。
「嗯，身旁有「「伏麟」」的秀吉，的確是最適合的逃走路線。」

畢竟，本願寺的最強人物尚未出手，必須步步為營。

光秀拿起了身旁的長鐮刀，深沉地笑了一聲。

最後的六文錢--第二十六回--伏麟

羽柴秀吉知道光秀被圍，正在咬著煙桿一個人苦惱著。
「羽柴大人，在苦惱什麼？」竹中半兵衛走進帳中。
「明智被圍，我該救嗎？」
「你以什麼身份問我？是織田家的忠臣還是一心奪取天下的大名？」
「什麼？要是給信長大人聽到會宰了你的！」
「不用回答我，自己在心裏回答。」
「我⋯」羽柴呆了。

我多次告訴自己，我夢中看見的天守閣並不存在，天下也並非在我腳下，但一切也太真實。
夢，太真實。

蜂須賀小六、淺野長政、羽柴小一郎諸將正在前往天王寺的路上佈軍，以便接應明智光秀。

他，只想安份地充當信長之下的能臣，僅此如此。

竹中半兵衛和羽柴秀吉騎著馬，在高地眺望。
「天王寺之四側樹林，都埋下相當數量的伏兵。本願寺的大將下間頼廉，其炮術可比雜賀孫市，人稱大坂左右大將。而且本願寺顯如至今只出一計，必然有下一步。」
「他，聰明嗎？」
「羽柴大人有聽過太原雪齋吧？」
「當然，今川家的黑衣宰相，是當年的三大軍師。」
「他本是一個和尚，卻如同來的地獄的使者，一生盡用計謀，育出今川義元這等大名，前者足智多謀，後者萬民歸心。而本願寺顯如，正好比二人的合體。第一計是外交，居然請來毛利水軍，只怕這一歩尚未完結。」

伏麟沒有説下去，因怕一語成讖。
伏麟可是言必中，策必行的人物。

明智光秀手持的長鐮刀，是參考南蠻（西洋）傳教士佛諾伊德帶給他的神話書之中，死神所用的長鐮刀。一直管治港口的光秀，和傳教士建立良好的關係，特地要求他們帶一些基督教以外的文獻給他。

明智十兵衛光秀之所以最強，
乃是他對知識的欲望與追求。

半夜，明智秀滿和齋藤利三面上化妝，化身「明智光秀」，和幾十名將士由北門而出，二人一個持刀，一個持鐵炮。

僧兵一見敵兵，立即由夢中醒來，可是還未回神，一把大火由他們背後燒來。他們記得北面有一個小川，只要向北逃便可生還。

可是哪有如此簡單？

一陣疾風吹起，使得火蛇一直追咬本願寺的僧兵。有些僧兵強攻天王寺，在東門的光秀大門已開，一排又一排的鐵炮隊正等待來送死的人。

死神之鐮，收割人頭。

之後光秀帶領士兵由東門而出，成功退到羽柴所在的南天寺。

「一把火，一個樹林，一陣風。一切也得迎刃而解。」竹中半兵衛在高地輕描淡寫地説。之後他便咳了。

一直在咳，咳過不停。

New-27

最後的六文錢--第二十七回--越賀一和

明智光秀和諸將會見在後排監察各軍的織田信長。
「老太爺，在下失儀了，幸得羽柴大人的救助。」明智光秀低頭說。
「嗯，不礙事，禿頭老鼠，你做得好。」信長點頭讚揚。
「小的不敢當。」秀吉立即跪下。
「下令退軍，因為我們要重整旗鼓。」信長命令眾將。

信長退軍，乃迫不得已。

在此之前，在越中國，上杉的大軍直迫越中一向眾的本營。

「人云上杉謙信天下無敵，我們怎打？」越中地區的僧兵司令說。
「一切完了，石山有天魔，越中有軍神。」他身旁的副官說。

的確，織田上杉聯手，本願寺返魂無術。

「不識庵大人，下令進攻吧。」河田長親說。
「慢著，人來，備酒。」上杉謙信在近衛手中拿上酒杯：「一期榮華猶如酒，天下勢將進入靜謐之境。」

一口氣喝了大杯酒，上杉謙信便單騎衝入敵陣，越中軍的鐵炮隊馬上開火。在槍林彈雨中他依然直衝。

越後之龍，果然不是人。

他殺到敵陣之中便下馬，對越中一向眾的司令官說：「越中之民，和我等的大義一起，共討信長！」
越中之民見識到上杉謙信之勇，無不拜服。

義，在不識庵眼中是工具。
義，在不識庵身上是象徵。

在退軍途中，竹中半兵衛對羽柴秀吉說：「上杉不識庵謀反了，達成越賀一和。」
「你怎麼知道？」
「老太爺撤軍的一刻，我已經知道我猜中。」
「半兵衛，我們下一步怎走？」
「我國再次陷入包圍網，因為有細作指松永久秀已經謀反，在越賀一和的同時。」
「之前的包圍網，也只是朝倉淺井之輩，但如今是毛利、上杉、武田、本願寺等強國。」
「不止，加上和上杉武田之盟友北条，我們最少被五個大國包圍。」
「我們會輸嗎？」
「羽柴大人，向老太爺獻策吧。」竹中半兵衛又咳起來：「和雜賀講和，用新的戰爭方式，瓦解包圍網。」

別打仗，一旦開打，織田勢必滅亡。

可是，信長沒有聽取進言。人民聚集於安土城下，而天守閣尚未建成，只怕沒有完成的一天。

「不識庵乃偽義者，背叛我等，使得我國陷入危機之中，但我等不會認輸，遇強愈強才是我們的本性！」信長向民眾演講。
民眾被信長的話弄得熱血沸騰，立即士氣上昇，信長下令，年關過後動員十萬攻打雜賀。

一旦開打，織田勢必滅亡。
伏麟斷言，過去無不應驗。

最後的六文錢--第二十八回--忠誠心

真田家的出浦盛清到達雜賀莊，看到村民有說有笑的，一點也不像大戰將至的模樣。

「那邊的人，我好像沒見過你。」一臉雀班的少年對他說。
「我只是來旅行作畫。」出浦盛清當然不會表明身份。
「畫家？雜賀莊沒什麼好風景，反倒快打仗了，快逃吧。」
「你們為何不逃？風傳有十萬大軍殺來。」
「哈哈，你的消息很靈通呢。不過雜賀眾一向以死為鄰，對於長期面對戰爭的傭兵們，十萬和一百都沒有分別，所以不算什麼一回事。而商人們也知道戰爭才是商機所在。反正大家都留下來，我也只好留下。」小子冷笑。
「小子，你喜歡這裏嗎？」
「沒什麼大感覺，因為我的心思全放在我的鐵炮之上。」然後他摸摸自己背著的鐵炮。
「小子，萬一雜賀莊真的被信長連根拔起，你會不會後悔守在這兒。」
「沒什麼好後悔，反正大家都會一起死掉。」
出浦盛清一言不發，想不到雜賀莊的小子年紀小小已有戰死沙場的覺悟。

在海邊的小山丘上，出浦盛清一邊觀察地形，一邊畫畫。
「喂！你是奸細嗎？」一個長髪男人在沙灘指著他説。
「我只是在畫畫。」
「我可不知道雜賀莊有畫家。」長髪男人質疑地說。
「土橋先生，他只是一名旅客。」少年在山丘下對男人說。
「小孫市你認識他？」
「土橋先生，不要胡亂開玩笑，孫市之名不是笑話。要是大叔知道，他轟掉你的腦袋我可不管。」
「小子，你的口氣和重秀一樣討厭。」
「畫家先生，他是土橋若太夫，是雜賀莊的大管家。」
「喂！畫家先生，你由哪裡來？」
「不瞞你們，我來自甲斐國，是繪戰師。」

所謂繪戰師，便是在戰場中穿梭，將戰爭的場面化成畫像的人。

十萬大軍兵分兩路攻向雜賀，羽柴大軍走山鄉，明智大軍走濱鄉。

「半兵衛，上次你怎麼叫我勸老太爺別打仗？老太爺決定出兵，我卻唱反調，攪不好會人頭不保。」羽柴秀吉騎著馬，吹一口煙說。
「但羽柴大人，下次被狙擊的會是你。因為你是最佳的祭品，你不要命嗎？」半兵衛認真地說：「原田大人光榮戰死，但老太爺居然因戰功不足而沒收領地。對本來只打算狙擊大將的雜賀、和尚們，這消息比一切也來得高興。」
「此話何解？」
「盡忠的人竟被降罪...但戰功不足的人也會降罪啊。如此一來，兵將們都甘冒奇險，這更有利他們狙擊，而大將死亡，又再一次上演原田大人的悲劇，這樣子會動搖織田家臣的忠誠心，而大人是織田家中由下位一步步向上爬的例子，如果羽柴大人死亡，這效果亦最大化。」
「這可不得了。」同行的名人堀秀政說。
「但我們更不可違背老太爺的指令，要是這一仗我死了，還請半兵衛好好輔助弟弟小一郎。」秀吉立即下馬跪拜在半兵衛面前，在場的人都呆了。
「大人！」半兵衛跳下馬跪下來：「小的不敢，我一定盡我所能，保護大人安全。」

明知九死一生的仗也要打，是盡忠。
明知人頭不保的話也要諫，是盡義。

最後的六文錢--第二十九回--名叫戰爭的遊戲

在一小高地設下據點，羽柴隊的雜賀討伐戰正式展開。

「我建議大人守在據點，由我引軍出戰。」竹中半兵衛説。
「半兵衛呀，你的身體可以嗎？」秀吉擔心地說。
「放心，病好了。」
「羽柴大人，由我們陪著竹中大人去吧。」兩位年輕的武士說。
「是虎之助和市松嗎？」秀吉看著二人：「你們不過是十多歳的小子，怎麼可？」
「作為被選中接受英才教育的學生，這一仗可算是實戰課，二人記住一定要服從我的指揮。」半兵衛吩咐著。
「遵命。」二人同聲說完就回營準備。

「哼哼！終於到我們出場的時候，虎之助，遊戲開始了。」市松輕聲地說。
「你要是死了，我不會將你的屍體抬回去。」虎之助不屑地說。
「在模擬戰中我可是功冠三軍，連那些自以為跟隨羽柴大人多年的傢伙也不是我的對手。」
「市松，你的自負也許會害你一生。」
「虎之助，你囗中真的沒一句好東西。」市松吐一吐口水說。

二人正是日後的加藤清正及福島正則，日本將來的國家棟樑。

竹中半兵衛命大軍前進，只見雜賀軍築起馬防柵，一排又一排的鐵炮隊守在其後。

和長篠之戰一樣，只要對方死守不出，根本拿他沒撤。

在雜賀莊的指揮中心，土橋若太夫同一時間指揮山鄉、濱鄉兩條戰爭，共二千人的軍隊。

對方雖有十萬。
而他們竟堅信自己可以勝利。

同一時間，雜賀孫市在叢林中，對一羣小孩子說：「無二、小雀、螢、下針，去跟大家玩捉迷藏。」
然後小孩子都四散了。
「大叔，你打算犧牲這班小孩？」那位和出浦盛清有一面之緣的少年說。
「他們都是我的學生，我怎會這樣？只是叫他們找出羽柴秀吉的位置，由我狙擊他。」
「大叔，我也去。」
「鈴木重則，鈴木家的最後希望，被稱為「「小孫市」」，簡直和以前的我一樣。你逃吧，為鈴木家流一點血脈，這一仗，也許會死三個「「孫市」」，不需要第四個。」雜賀孫市深深抽一口煙後說。
「大叔，我怎可捨棄族人獨自偷生？奇恥大辱！」之前重則便一支箭似的離開了。

「孫市」只是一個承襲的名號，上代孫市是鈴木佐太夫，是當代「孫市」鈴木重秀之父，而另一個「孫市」是重秀之兄，鈴木重兼，其才能不比重秀差，只是他比重秀更愛自由，不受束縛，不欲身負重任。

鈴木佐太夫守在山鄉，鈴木重兼守在濱鄉，鈴木重秀為奇兵，狙擊大將。

躲在樹林的小孩，在監察羽柴隊各兵將的動向，並狙擊各將，但只可以打中軍旗、頭盔上的飾物等，殺了人便當輸。

在他們眼中，這只是一個遊戲。

加油！

多啲

多謝

New-30

最後的六文錢--第三十回--八咫鳥

「孫市出現了！」一名武者將領大叫。因為他頭上的飾物被鐵炮打碎了，他驚惶地大叫：「不會錯，如此精準的炮術一定是他。」

人人害怕孫市，除了一位。
一個天不怕地不怕的笨蛋。

「虎之助，只不過是一枚子彈，有什麼大不了？」福島正則聽到傳聞後便不屑地說。
「市松，你不怕死？」清正好奇地說。
「我怕，所以才要在敵人出手前殺掉他。」
「真樂觀，我們在明，他們在暗，他們一定先出手。」
「放心，我可是穿上連子彈也射不穿的厚甲。」正則哈哈大笑，拍打身上那副二十多斤的重甲。
加藤清正還真佩服他能穿著重甲還能邊跑邊跳。

「報告，蜂須隊發現孫市行蹤。」
「報告，藤堂隊發現孫市行蹤。」

報告的人一個接一個，同一時間，在多個地點均出現發現孫市的情報。坐在大營的羽柴秀吉極為不安，因為他擔心軍師竹中半兵衛的安全。

半兵衛啊！沒有你，我就沒有今天，你一定要平安回來。

「呼！下針找到了敵人沒有？」小孩子的首領「螢」對躲在樹下的「下針」說。
「我已經有三分，但不見羽柴秀吉的標誌。」
「我有五分了。記住一有消息要告訴大叔。」
「知道了。」

「軍師，同一時間出現多個發現孫市的情報，所謂何事？」竹中半兵衛的近衛說。
「嗯。」竹中用紙扇指著大家：「你們怎樣看？」
「我們是否一直小看了雜賀孫市？一直以來，我們只聽聞他的炮術精準，但有誰見識過他的兵略？原田大人中伏而死，荒木大人因炮火聲而同胞相殘，如今的孫市分身之計，這一切並非巧合吧。」石田佐吉三成說。
「哼！小茶坊便老老實實的砌茶，在說什麼謬論？」一個侍大將說。
「佐吉，你為何也上陣了？」清正想不到會遇見石田三成。
「虎之助，我奉羽柴大人之命，隨軍師大人學習。」
「佐吉，你身子弱，跑得動嗎？」福島正則笑說。
「你穿成這樣也可以跑，我也當然可以。」之後三人哈哈大笑。
竹中半兵衛乾咳了一聲，三人才乖乖地噤聲。
「佐吉之言正正是我的見解。他就像在天空翶翔的八咫鳥觀察我們，他一定在伺機⋯」半兵衛說到一半，就不敢說下去。
「羽柴大人的大營，也許已被盯上了。」佐吉抹一抹額頭上的汗。
「快點通知羽柴大人，要快⋯」之後半兵衛便咳嗽得吐血。

很害怕，很害怕。
比起自己的生命，更擔心主公的安危。

「發現目標！」孫市在坐在大樹枝上，咬著煙桿說：「竹中半兵衛，你是我的上佳獵物啊！」

lm

留名學野

見到你個名就知你識貨

ＪＥＮＧ

四期一開始就睇佢

難得揾到同好
識幾個本身一齊睇 出樣就棄咗

追到live, 超好睇
樓主加油

其實，我手上有好多貨，同一時間又寫梗青春故
好多謝ching

橙！乃團我一開就睇

幾好睇, 留名

最後的六文錢--第三十一回--戰爭藍圖

出浦盛清在戰爭開始後便東奔西走，記錄戰場的情況，剛好他發現了竹中半兵衛的據點就是距離他不遠的西北方。

目如獵鷹的雜賀孫市，四周有任何風吹草動他都能知道。如今他隱約看到有個人站在他附近，立即向準星移向他看到的一個人影。他二話不說，一槍射向出浦盛清。
感覺到殺意的盛清，馬上使用忍術：「雲遁！霧氣如幻！」出浦盛清如煙似的消失在孫市眼前。
「唓！是忍者嗎？」孫市不忿地說。

竹中的陣中也清楚聽到鐵炮聲，眾人立即進入防備狀態。
在叢林中，竹中隊搭起臨時據點，半兵衛邊咳邊吐血，眾人十分擔心軍師的病情，此時為人火爆衝動的福島正則決定外出找尋雜賀孫市。
「慢著，市松，這樣太危險了。」三成立即拉著他。
「對，太衝動了。」清正也拉著他。
「我們尚未確認的東西有兩點。第一，槍撃聲是否來的孫市的鐵炮，第二，這是否一個引誘我們出擊的計謀。」三成咬著手指公，挍盡腦汁地分析。
「市松，衝動也是你的大缺點，你反倒要向三成學習一下。」
「要是佐吉可以舞起大長槍，我不介意學習他的冷靜。」正則哈哈地笑。
「靜一點，軍師大人要休息。」清正指著他說。
「虎之助、市松，我們出發吧，只是我們三人。」三成站起來自信地笑：「外面的風景會好一點，思緒也清晰一點。」

孫市狙擊竹中失敗後，由「小雀」囗中知道羽柴本陣的位置，他立即動身前往。

只要羽柴死亡，織田家的根基就崩潰了。

另一邊廂，勢如破竹的明智隊大破鈴木重兼的防線，直迫雜賀城。土橋若太夫顧不了這樣多，迅速在外面建立新防線，要支撐到救援到來。

三成等三人靜靜的走出帳篷。
「佐吉，又說什麼不要衝動，你卻要我們出來。」正則在打量著三成：「你到底在想什麼？」
「市松，因為佐吉已經知道孫市已走。」清正定眼地看著三成：「我們想的東西是否一致？」
「十中八九。」三成笑了，清正笑了，唯獨正則不懂怎笑。

因為三成以雜賀孫市的思維去思考，一直他都以黑暗中的狙擊者身份出現，如果行蹤敗露一定不會留下，而伏擊的機會也極低，因為他只會狙擊大將，但出撃的也只會是士兵，由這方法去想，自然可以計算了他的下一步。

計算，是三成最擅長的事。
誤算，讓三成斷送了一生。

正則在地上看見出浦盛清不慎跌下的手繪地圖，三成立刻搶過來看，圖中仔細地列出各地點的資料，三成馬上估計出雜賀孫市的逃走路線。
「佐吉，我們去追！只要抓到孫市，戰爭便會完結。」清正吸一口氣便跑出去。
「等等，你們到底在想什麼？」正則完全不明白二人的思想，只得跟著跑。

特別加更！！！

Support

射射！

心情靚又加一加

最後的六文錢--第三十二回--救援

在大坂，以下間頼廉為首的十六名僧兵正前往雜賀，他們都是本願寺中的鐵炮高手，人稱「難波鐵炮隊」。

可惜，明智隊已經攻至雜賀城城下的新防線。
「統統殺光！」光秀軍令一下，士兵們無不勇猛進擊，當中第一位衝進去的正是明智左馬介秀滿，他手執武士刀，面對槍火亦不退縮，他的雙眼只有敵軍的首級。

其勇猛過人的表現，人稱「鬼武者」，更被指定為明智軍的先鋒，實在當之無愧。

另一方面，在山鄉戰線上，羽柴小一郎和鈴木佐太夫陳兵對恃了十五小時，竹中半兵衛為先鋒奇兵，可是他因病在帳篷中休養。而羽柴秀吉所培育的小伙子們在今仗亦大顯其出眾的才能。

石田佐吉三成，加藤虎之助清正，福島市松正則正沿著雜賀孫市的預計逃跑路線追過去。

只要三人一心，萬事可成。

雜賀孫市得知羽柴秀吉所在地便馬上前往，這一次假若擊中，這場仗便不用打下去。依靠「小雀」的提示，他很快便到達可以狙擊的地點。

比起狙擊竹中，狙擊羽柴更快捷方便。面對沉著冷靜的竹中，對準有點傻氣的羽柴秀吉更簡單快捷。

「雜賀孫市就在此地！」三成指著前面的大樹說。清正一支長槍擲過去，直中目標。一隻老虎在樹上掉下來，清正不滿地說：「佐吉又說他在樹上，結果掉下一隻老虎！」
「唔，虎退治清正，這名堂也不錯。」三成笑笑地說：「我聽到有聲音，便誤會是孫市。」
「也好，這老虎皮是我的了，市松替我拿回去吧。」
「喂！我何時當了你的手下？」
「兄弟嘛，你力大無窮，沒所謂吧。」清正拍拍正則的膊頭說。
「哼！」正則
「虎之助，我們還追嗎？」三成說。
「也許他不在此地，我們也只是估算路線，但他也不是全知全能，不如回到羽柴大營，報告羽柴大人。」清正想了想：「孫市的終極目標始終是羽柴大人，早點報告及準備的好。」

山鄉戰線的膠著狀態早讓羽柴秀吉焦急不已，因為得不到戰功，隨時會有滅頂之災。

而且距離明智光秀越發遙遠。

「羽柴大人，孫市就在附近。」三成跑回大本營。
「佐吉，你不是跟著半兵衛嗎？」
「大人，等一下才解釋，請看。」三成拿出拾到的地勢圖。
「這圖？」羽柴秀吉驚訝地說：「孫市有嗎？」
「不知道。」
「快將此圖交給小一郎，他一定能想出破敵之策。」
「請大人一直留在大營，外面還是一片危機。」三成跪下說。
「佐吉，要是一直死守，在孫市擊斃我之前，我早給老太爺宰了。」秀吉用洪亮的笑聲掩飾自己的不安，但三成早就看出來。

身為大將，必須要有安定眾人的能力，以定軍心。

最後的六文錢--第三十三回--和睦收兵

羽柴小一郎在山鄉前線，面對鈴木佐太夫如鋼鐵般的防守，已經十六小時，馬防柵加鐵炮隊，和長篠之戰時一樣。

「我們並非打贏武田，只是守贏了。」小一郎回憶起哥哥秀吉的話，織田家已教會世人都如何去防守一個比自己強的對手。

「小一郎大人，如何是好？」藤堂高虎如今正式成為羽柴小一郎的手下猛將：「誘敵不成，強攻不果，束手無策。」
「報！由本陣送來了急件。」傳令兵大叫。
小一郎一看由本陣送來的地圖說：「藤堂，想到什麼？」
「有一策也許可行，但需要一個人頭。」藤堂高虎奸笑說。
「一個怎樣的頭？」
「大將的頭。」他們同一時間，想到同一個目標。

然後以羽柴小一郎隊為中心，不斷傳出雜賀孫市被擒的消息。

「佐太夫大人，消息是否真的？」雜賀眾的小兵說。
「重秀他的確去了狙擊敵將，但以他性格，他如何也不會讓人奪去頭顱。」前孫市鈴木佐太夫笑說：「這孩子才不願偷生下去，哈哈，是假首級的。」

身為大將，必須要有安定眾人的能力。
但身為父親，卻不得不為子女擔心。

對恃超過十八小時，小一郎一直不敢怠慢，而在他身邊的藤堂高虎卻泰然自若的喝茶。
「藤堂，為什麼你一點也不緊張？」
「既然計策已用，現在只需要等待回應。」
「你認為結果會如何？」
「若有幸可以殺掉佐太夫，但結果都是我之前所斷言，和睦收場。」

竹中半兵衛現正飛騎到大後方的信長本營，嘴角沾滿半乾的血，心囗痛得要命，但他拼上性命也得獻上一策。
一個令這場戰爭結束的一策。

雜賀城中的守陣被鬼武者秀滿的單騎弄翻了，土橋若太夫知道守不過三天，雜賀莊將會全滅。

孫市走到一個頗有利的位置，狙擊秀吉，他一直待在樹上。

一秒，你只需現身一秒，我便可以將你正法。
可是，他永遠等不到那一秒。

因為羽柴秀吉本人早已穿上小兵服飾，潛行前往會合小一郎隊。
秀吉咬著煙斗，在聽著藤堂高虎的計策，認為可行，遂挑一個在山林中被抓到的細作，公開斬首，而他的名字，叫「雜賀孫市」。他們對外公佈要處死孫市，目的正是釣出鈴木佐太夫。

竹中半兵衛到達信長大營，立即向信長陳述退兵的理由。
「一個用十六人奪取稻葉山城的名軍師，想說十萬人打不贏二千人？」信長盯住半兵衛。
「雙方的軍力懸殊，但這決非勝否關鍵，而是戰術，如果他們單純衝著大將而殺，如果指揮中心失去了，十萬大軍也是一盤散沙。」半兵衛邊說邊咳：「相反一向沒有什麼向上心的雜賀眾，戰事一久便維持不了士氣，而雙方都知道有一個令雙方滿意的結果---和睦收兵。」
「的確，如果弄一個兩敗俱傷，只會令敵人更有利，「「伏麟」」之策，是我軍的大禮。」信長欣賞地說，之後半兵衛便倒在地上。

累了，我真的累了。

加一加！

好多名要記

有排記呀ching , 我由1573 打算寫到 1616 ！
我仲要set 下D人物性格

而且仲要不停查史料、中文、日文都要睇，以前去旅行嗰陣時我仲特登去國立圖書館，查閲佢啲史料copy

地名都難記
唔識日本史

好睇
之前去安土同小谷城都好有feel

真田？

係，但為左配合歷史近程，要寫其他野先

日本高中課程內容的戰國，只係三四頁紙。
地名靠地圖、史料check

最後的六文錢--第三十四回--脫離雜賀

鈴木佐太夫終於忍耐不住，帶同親兵去劫走「雜賀孫市」。

他們走出防柵外，對於山鄉的小路瞭如指掌的鈴木佐太夫，選了一條極隱閉的小路，極合情理。

「由於合理，他必然走此這山谷小路。」石田三成指著地圖說。
「果然是待在秀吉大人的小茶坊，如此精於計算，不簡單呢。」羽柴小一郎的猛將藤堂高虎說。
「不敢當。」然後，石田三成的嘴角悄悄的上揚。

在濱鄉前線，明智光秀收到了來自大本營的指令。

退兵講和！

他發出退兵的信號，明智秀滿立即放下手上剛刺死的小兵，返回明智軍陣。

土橋若太夫本打算拼死抵抗，明智軍卻在此時收兵，給他一個喘息的機會。

在石田三成預計的路線上，佈置了伏兵，果然，老孫市鈴木佐太夫走這條山路。

他，再沒有走出去了。

明智秀滿換上另一匹戰馬，帶著議和書，單騎衝向土橋若太夫的陣中，對方看到他彷如看到鬼魅，鐵炮弓矢齊發，但他毫不退縮，如入無人之境，最後向雜賀眾的人交出議和書。

在和濱鄉議和的消息傳開之後，山鄉的雜賀眾士氣全失，加上鈴木佐太夫失蹤，他們也主動提出議和，而羽柴秀吉也欣然接受。三成提醒眾人，絕不可讓他們知道鈴木佐太夫的死訊。

狙擊失敗的孫市由秘道返回雜賀莊，才知道議和的消息，而他們亦估計到鈴木佐太夫已遭毒手，但為了雜賀莊的婦孺，也只得議和一途。

年少氣盛的鈴木重則，接受不了族長被殺還得議和的事實，氣得脫離雜賀。

我要用自己的方法打倒織田。

但天下之大，何去何從？

「小子，想去哪兒？」出浦盛清坐在樹上。
「是畫家先生？仗打完了，我卻氣難下。」
「因為議和？我聽村民說了。」
「老頭子分明給織田殺了，還要求和？」
「為大義而捨小義。」出浦盛清還記得，這句話是山県昌景教他的。
「我卻不能苟同。」
「那麼，不如你跟我走。」出浦盛清説：「出仕真田家，找尋你心中的大義。」

從這天起，鈴木重則正式出仕真田家。

「贏了！」真田信幸下了最後一步，大局已定。
「哈哈，好小子，進步了許多。」勝頼拍掌說。
「陣代大人，你只是有機會也不攻擊，以致兵敗如山倒。」
「將棋便是這樣的一回事。」
外面跑來一個傳令兵：「報！」
「等一下。」信幸叫住他：「先讓我猜一下，是名為和睦退兵，實為互相監視，雜賀和織田之戰完了吧。」
「正是。」傳令兵低頭說。
「小子，如果我的兒子信勝有你一半聰明便好。」勝頼感嘆地說。
真田信幸一言不發。
因為他想到一件事。
一個苛烈至極的想法。

加油，好正

下一回：又是一把大火

留名跟進

加輕輕一推

最後的六文錢--第三十五回--漫天花火

叛離織田家的松永久秀，看到織田和雜賀各自退兵，知道他們下一個目標正是自己，便要想一想對策。

一個曾在足利幕府中周旋不斷的厲害人物，一個天下所有人認定的大壞蛋，火燒東大寺大佛、謀殺將軍，一切都是世人所不能原諒，惟獨信長不計前嫌收為己用，但他再一次的背叛主家而招致殺身之禍，他正為自己的叛逆心後悔不已。

上杉、毛利、北条、武田、本願寺，誰人也好，出兵相助吧。
他這樣祈盼著。

此時，真田昌幸已派出真田特攻隊的首領—禰津神平出動，救助松永久秀。

「昌幸，以背叛者見稱的松永久秀可信嗎？」陣代武田勝頼說。
「不可信，但他已經無路可逃，生死之間，別無選擇。」昌幸說：「他雖是天下惡賊，登用他也許會令領民受到不安，但他亦是一個天下有名的謀臣，所謂此消彼長，我們得他、織田失他，一正一負，並無害處，而且我們在危難中助他一把，雖他無忠義之心但仍不會背叛我們。」
「只要不讓他掌兵便可。」勝頼一矢中的。
「 沒有兵權，他要反也反不到。」真田昌幸認真地說。

由於此役要向各個有意背叛織田家的人宣示實力，因此攻得特別猛。羽柴、明智諸將盡出。

由於松永久秀被籠城日久，城中開始缺糧，卻等不到救兵來援。

雖然如此，這仍不足以將他迫上絕路。

羽柴隊和明智隊重重包圍下，逃出的士兵一律坑殺。目的便是將他們的士氣打垮。

但所謂上策伐謀，明智光秀早已想到下一步，而羽柴秀吉亦有一計，正打算出手。

勸降！

明智光秀打算親自出馬，使松永久秀再一次歸順織田。由於明智和羽柴的計策一樣，秀吉便將此功讓給光秀，因為他更相信光秀的說服力。

這一次的讓步，的確改變了戰局。

光秀面上化妝進入了城中，在等待松永久秀的接見。
「十兵衛，我是不會投降的，你就不怕我會命人抓住你？」
明智光秀一言不發。
「人云十兵衛不怕死，現在我信了，十兵衛你走吧，如何說服也說不動我。」
「俺！是第四名明智十兵衛。」口音語氣完全不同。
「什麼？」松永久秀瞪大了眼。
「俺來送你一程！」那位「光秀」由城閣中跳出去：「秘術！大火花！」
此時，城樓爆炸起來，松永久秀從此葬身在火海之中。而第四位「光秀」則利用大風箏逃走了。

禰津神平來遲一步，看見洪洪烈火，只得黯然退去。

同一時間，在北方的上杉謙信收到七尾城前城主之弟之請求，出兵奪回由重臣遊佐續光把持的七尾城，而遊佐續光則向織田求援。

上杉織田的正面衝突，快將展開。

lm
咁岩改緊信革六文錢劇本

好玩，但一定要劇情出到十勇士先有機會玩

諗緊點平衡啲勢力

我記得呢個劇本，真田家呢個時期已經冇乜政治人，而且德川家D同盟基本上唔會散，所以好好享受下個果不公平

我果個係六文錢改出黎
你講果個應該係PK版太閣之恩(後面果頁

woo

最後的六文錢--第三十六回--天道所及

上杉謙信以七尾城城主之弟的請求為大義名份，出兵七尾城。

重臣遊助續光當年流放了城主，擁立了城主之子畠山義慶。不久他發現義慶和其父親私下聯絡，便乾脆將其毒殺，擁立其子春王丸，繼續操控主家。上杉謙信以正義為名出兵。

兵鋒所向，必為大義。

在上田城，弁丸正在靜靜的作畫，春後的信州漫山遍野都是花，看過後將它們的神態細緻地畫出來。真田昌幸難得回家，一看之下大為驚訝，他的二兒子居然有此天份。

這時，上田城來了一位年輕的訪客。一身銀白色盔甲，頭盔一個「愛」字，來當上杉家的說客。

此人正是義士---直江兼續。

「真田安房守昌幸大人，誠如大人所見，我軍將攻打七尾城，如無意外，織田上杉將會開打。」
「關東管領上杉不識庵謙信的意思是要求我們武田不要介入？」真田昌幸問。
「非也，反倒是希望你們出兵，進攻越後。」直江兼續微笑地說。
「理由？」昌幸被他的話勾起了興趣。
「讓世人以為上杉兩面受敵，使織田輕敵。」
「直江大人，這如意算盤是誰的主意？」
「是公子上杉景虎大人。」直江兼續說。
「如此一來，我更不可以答應。」真田昌幸冷靜地說。
「為什麼？」
「你家公子太狡猾了，居然以此奪取我家領土。」
直江呆了半晌說：「我完全不明白大人的意思。」
「是你太正直還是裝傻？要是由沼田城北上佯攻越後，北条家便會由關東出兵北上奪取沼田。」
「什麼？」
「你家公子也只是北条家過繼給上杉的人而已，好一個一石二鳥。」
「⋯」直江一句話也吐不出，因為他真心為兩家合作而來。

因為他確切相信，他走的是大義的天道。

上杉謙信在廟堂前祭過毘沙門天，隨即出兵。

大義所向，天道所及。

善於戰鬥的越後兵，四天便兵臨七尾城。而七尾城的名將長連龍早早聯絡了織田家，而信長也答應了出兵救援，派出柴田勝家和羽柴秀吉出戰。

可是，羽柴秀吉並不希望和上杉開打。因為他記得「伏麟」在出山之前，對他說過的一番話。

「武田、上杉二者均不可與之為敵，但織田家諸將年輕，只要以待天時，信玄、謙信均在我們之前死去。到此時才可對其用兵。此刻，我們只好和他們和平共存並西進京畿。」

上次守贏武田，只因領軍者不是信玄。但如今的對手是軍神謙信。加上竹中半兵衛在雜賀之戰後必須靜養，對於絕對信任「伏麟」的羽柴秀吉，無疑令他更為不安。一路上，他總是在希望七尾城快速失陷，從而避過一劫。

駐在手取川南面的柴田勝家，正在等待細作的回報，可惜杳無音訊。
只要七尾城尚未失陷，他仍必須火速迎救。

織田家的誠信，由首席家臣柴田勝家來守護。

記得細個玩織田信長傳，手取川嗰關難打到哭

因為上杉係撳住黎屌，人多將猛，仲要斷你後路

最後的六文錢--第三十七回--善惡之道

柴田勝家匯合羽柴秀吉的部隊後，因有消息指七尾城用了全城之力抵抗上杉軍，一切已經刻不容緩，柴田勝家下令橫渡手取川，北上救援七尾城。

「慢著，柴田大人，我們派去的細作都一去不回，真的要渡川而上？」羽柴秀吉在軍議上說。
「秀吉，你有異議？」
「橫渡手取川，對上上杉，救援千里之外的七尾城，件件都是難事。我們打造的橋車，也許不夠我們渡川之用。」羽柴秀吉接著說：「何況七尾城又非我國領土，有必要大費周章去營救嗎？」
「這是信長大人的命令，你要抗命？」
「小的不敢。」羽柴秀吉立即跪下。
「哼！膽小如鼠！別以為得到信長大人寵愛便可以胡鬧。諸將聽令，明晨大軍搭起橋車，然後渡川。秀吉，你就老老實實地回去，這兒沒你的事。」柴田怒叱之後暴怒離場。

晚上，在羽柴秀吉的帳篷中，坐著識於微時的二人。

秀吉和利家。
猴子與野犬。

「籐吉郎，為何當面對柴田大人提出異議？」
「犬千代，你要知道，我們不止對信長大人盡忠，我們還要對屬下負責，不可讓他們送死。」
「這麼多年了，你已經平步青雲，卻依然如此對待下屬。」
「不可忘本，不可忘記今日的地位是無數士兵拼上性命換來的。」
「說得好，你要是忘本，我的槍頭可會對準你的屁股。」
二人哈哈大笑，彷彿回到小時候，一個肉鍋二人分享的時侯。

翌日，羽柴秀吉留下所有物資、士兵，交給柴田勝家，自己和一族眾回去。
臨行前，羽柴秀吉對前田利家說：「犬千代，也許之後是一將硬仗，之前我們都撐過去，今次也要！我和妻子寧寧等你回家。」
「是的是的，真煩，我正等待吃她的蘿蔔鍋，叫她早點煮，會入味一點。」
二人一個走前，而一個走後。
二人方向不同，卻目標一致。

夏季的手取川，是盛放生命之聖地。

大軍利用橋車越過手取川，北進七尾城。可是⋯
可是事實上，七尾城早早被攻下了。

早在上杉軍攻打的第四天，謙信看穿了七尾城的排污系統的不足，進行只圍不攻之策，不消一周，七尾城疫病橫行，遊佐續光和長續連分為主戰派和主和派。年僅五歳的春王丸竟支持主戰派，因此遊佐續光狠下毒手，毒殺春王丸，並誅殺以長續連為首的主戰派，開城獻給上杉謙信。謙信欣然接受但他依然下令士兵佯攻。因為他要「釣大魚」。

柴田軍一直北上，盡其所能救援七尾城，是他洞察了信長的心思。他被封越前八郡之地，成為當地的大名，便有義務守護這片領土，而信長正正要考驗他，在欠缺信長指揮下如何對抗強如上杉的敵人。這亦是信長首創，立部將為大名，令武將具一定獨立性的政策。

心情靚加推！

最後的六文錢--第三十八回--天意人志

在距離七尾城不足一天路程之地，柴田大軍駐在此地。

「報！七尾城已被攻下！」一名傳令兵報告。

柴田勝家心有不甘但已經沒有法子，只好引兵退去。此時，天下起大雨。

一場沒有預兆的豪雨。

同一時間，在一個能俯瞰手取川的高地，上杉謙信正等待時機。

等待天時。

柴田軍折返手取川之時，才發現眼前的手取川仿如汪洋大海。
「我們之前來的真是此處嗎？」佐久間盛政不敢相信自己雙眼。
「老大！」佐佐成政由後方策馬而來：「老大，要開打了，上杉軍殺來了。」

暴雨中的手取川，是吞噬生命的地獄。

上杉謙信只帶了親兵二千突擊，後軍上杉景虎，上杉景勝，本庄繁長等共七千人在等待出擊。

一身白色戰甲，包著白頭巾的上杉謙信，拔出武士刀指著前方大叫：「進攻！」

騎兵的馬蹄聲，天上的轟雷聲， 使上杉軍的突襲更恐怖。柴田勝家看著本來的淺灘已成汪洋，橋車亦被沖毀。

大軍，退不回去了。

「老大！怎麼辦？」佐佐成政對柴田勝家說。
「人來，拿我的大鐵棒來，後軍變前軍，迎擊敵人。」柴田勝家下達指令。

破斧沉舟，背水一戰。

上杉謙信之突擊，直接貫穿柴田軍的左翼，並成功分而斷之。

柴田勝家，佐佐成政為一方。
前田利家為一方。

獨自面對上杉軍，前田利家不禁發抖，因為他實在沒有勇氣對抗軍神的上杉謙信。

「犬千代，你要知道，我們不止對老太爺盡忠，我們還要對屬下負責，不可讓他們送死。」羽柴秀吉的話忽然在他心中回響，他必須指揮好追隨他的士兵，不能讓他們客死異鄉。

為了求生，必須拼死一戰！
前田利家早已做好戰死沙場的覺悟。

「天下豪雨，鐵炮已經無用，各隊有槍用槍，有刀用刀，迎擊上杉。」前田利家下令。

槍之又左，要拚死了！

「老大，利家和我們分散了！」佐佐成政對柴田勝家說。
「他一定會生存下來，我們也只能求生。」
「讓我去救他。」一個外形勇壯的武士說：「這個叔父老是麻煩人。」
「慶次，拜託了。」柴田勝家拍拍他的膊頭。

花之慶次，拜託了。

最後的六文錢--第三十九回--花實兼備

前田慶次騎著白馬，手持皆朱槍，單獨衝入上杉謙信的突擊部隊。槍法如神的他在敵軍中左穿右插，正漸漸走向最前方的上杉謙信。

因為，自信比他更強。

慶次在不停衝次的同時，上杉謙信卻停下來。

因為，正等待不自量力的人。

「你便是上杉謙信？」慶次舉起皆朱槍直插過去。
「正是！」上杉謙信輕輕拉住馬繩，馬便向上一躍跳過去：「小子，吾不殺無名之輩，報上名來。」
「前田慶次！」
「有趣，就和你玩一下。」
上杉謙信在馬背拿出大長刀，和前田慶次接戰。兩者一人一招，互有攻守。

柴田勝家看到停止突擊的上杉前軍，立刻反攻過去。

鬼柴田之驍勇，無可比擬！

「乘風雨之勢，見人斬人，見馬斬馬！」這是柴田勝家的唯一軍令。

前田利家帶著士兵組成方陣，攻擊停下來的上杉前軍，與柴田勝家不約而同左右夾擊深入陣中的上杉軍。

慶次和謙信接戰三十回合依然不分勝負。
「小子的槍術不錯，師承何派？」謙信又輕鬆地接下一招。
「無師自通！」慶次再出一招，謙信也能輕易擋下。
突然，謙信看到隊中的混亂情況，他估計到是該死的織田軍反攻了。他立即大叫一聲：「虎！」

身在高地的上杉後軍，聽力非凡的上杉景虎一聽到隨風而來的呼喊，馬上下令：「全軍突擊！」

如狼似虎，上杉景虎。

前田慶次乘上杉謙信半刻分神，使出全力一擊。他用奇怪的騎術站於馬背上，奮力跳起一槍刺下去。上杉謙信一回神，便看到在半空飛躍的慶次，他用盡全力才僅僅擋下這足以致命的一擊，慶次又剛好跳回馬上。
「好小子！」之後上杉謙信做了一個奇怪的手勢，在附近的河田長親便大叫：「前後呼應，包圍敵人。」
「什麼？」慶次嚇呆了，在對陣之中居然還能指揮大軍作戰，叫他萬分佩服，突然慶次的馬倒下來口吐白沫。
「小子，你的馬累死了。」謙信俯視他：「叫慶次的小子，我家有一匹駿馬名叫「「松嵐」」，歸順我吧，我將牠賜給你。」
「要我背負背叛者之名，這和我的大義不能同存。」

大義到底是什麼？
也許只是耍性子。

「好，有骨氣！聽令，此人只許生擒。」謙信下令。
「感謝！」前田慶次便下馬向前衝，突破重圍。
「不識庵大人，就這樣放他走？」河田長親不明所以說。
「他有能力生存下去便隨他走，他也是重義之人。」

前田慶次最後成功會合前田利家，並開始對抗上杉景勝的部隊。

未睇哂，好好睇，繼續

ching , 咁你有排追㗎啦

如狼似虎，上杉景虎
樓主鍾意景虎定景勝多啲

如果呢個世界觀嘅話，景虎的確有魅力D

果時追真田丸睇,一路睇文,一路好有畫面

好少見景虎係以謀主嘅身份出現
期待樓主筆下嘅御館之亂

多謝！老老實實，我好鍾意堺雅人，但我一路冇心機開嚟睇，明明自己係真田fans

冇記錯嘅話，好似篇幅都唔多

有機會要睇下,真係好好睇

好！

好似鋪咗六話左右中間夾雜其他嘢

最後的六文錢--第四十回--狼虎之勢

柴田勝家和佐佐成政方面，則對上了上杉軍最為異樣的將領—上杉景虎。

本為北条氏康的七男，後來因同盟關係過繼上杉家。他愛好打獵，喜歡將獸皮披在身上，頭戴特製的獸型面具。手持開山斧，善於野外作戰，而且手段強橫，以蠻勇打壓對手，和以冷靜為主的上杉諸將有所不同。

「殺！」上杉景虎一刀便將一個小兵斬開兩邊。
「景虎大人！前面的正是柴田勝家的部隊。」上杉景虎的親將北条高廣說。
「嘿！我就要殺死他立下大功。」之後便一口氣衝過去。
「公子別衝動！」北条高廣大叫。

柴田勝家在暴雨中看到有人騎馬衝過來，立即緊握鐵棒，朝馬頭一棒打過去，那騎兵連人帶馬被打飛，這到底是第多少人？
「這裡簡直是地獄！」勝家咬牙切齒地說。
「鬼柴田！！！」一把聲音由遠至近傳來，說時遲那時快，上杉景虎已近在眼前。
「死！」上杉景虎一斧劈向柴田勝家，在滿是泥濘的地上作戰，動作始終不太靈活，勝家只得硬接一招。上杉景虎的蠻力的確驚人，用雙手持棒接招的勝家不禁雙手發抖。
「你是什麼人？」柴田勝家大喝。
「上杉三郎景虎，謹記我的名字，免得死後找不到人報仇！」上杉景虎冷笑說。
「少廢話！」勝家乘上杉景虎再突擊之時，一棒打向戰馬，馬兒立即吐血而死。上杉景虎迅速跳落地上，森沉地笑說：「我要將你撕開兩邊！」
「不自量力的小子！」勝家又狠狠地揮一棒，景虎一斧斬過去，拼出火花，之後接招十多回依然不分上下。可是，柴田勝家畢竟長途跋涉，體力開始不繼，而上杉景虎依然歩歩進逼，終於勝家擋不住一連串攻勢，上杉景虎一個筋斗，飛身一斧斬向勝家。
也許柴田勝家也認命了，閉上眼等待自己生命終結的一刻。

「噹」的一聲。

「老大！」佐佐成政剛才一支長槍飛向上杉景虎的斧頭，剛剛好震開了景虎的攻擊。
「小子，你的對手在這兒！黑母衣眾筆頭佐佐成政在此。」佐佐成政隨手拿起一支插在地上的長槍，死死地盯著上杉景虎。

神槍手佐佐成政，並非只得一支鐵炮。

「真麻煩，一起來吧！」上杉景虎吐一吐囗水說。

佐佐成政一槍刺向景虎，景虎一個華麗的轉身避開了，同一時間，柴田勝家又一棒打過來，景虎用斧頭的末端勉強擋住，但衝力太大，將他的面具震碎了。

一個面目清秀的美男子出現在他們面前，他的俏臉給面具碎片弄得流血。
「可惡！竟然𠝹花了我的臉？」上杉景虎大聲呼喊繼而崩潰。
「公子！！！」北条高廣乘著馬衝過來，一手將上杉景虎拉上馬逃離現場。

柴田勝家這刻才鬆一口氣，但他還是苦無對策，因為軍隊早晚也會被全滅。

天亡我等。

見topic仲以為係寫到大坂夏之陣就完

少少後記

寫到家康之死

最後的六文錢--第四十一回--人定勝天

在前田利家的指揮下，士兵奮勇地戰鬥，突然他發現背後的手取川的水流好像沒之前如此急。
「慶次，看，水流是否慢了？」
「對，我們快匯合柴田大人，天快亮了，越川而過吧。」
「好！全軍轉為錐型之陣，突破上杉的包圍。」前田利家指揮著部隊前進。

上杉景勝看到前田變陣，馬上下令鈎鎌槍部隊出撃。
「將他們的腿統統打斷！」上杉景勝下令，可是風急雨勁，順風而走的前田軍仗著風勢一下子打開了缺口，並找回柴田軍的部隊。
「前田利家歸陣！」士兵報告完，利家也走到勝家面前。
「老大，我們過河吧！」利家說。
「怎麼過？」佐佐成政看著手取川。
「所有人卸下盔甲，游泳過川。現在已顧不了什麼武家名聲，只要生存下去，便當打勝仗。」前田利家認真地說。

只要活下去，下次再一次過贏回來。

上杉謙信看到織田軍背向他，面向滔滔河水，便下令停止攻擊。

讓我看看求生意志所發出的光輝吧。
分析形勢過後，柴田勝家知道並無選擇。
「跳下去！」柴田勝家下令脫下盔甲下水，眾人一躍而下。

世謂「鬼柴加州過晨霞。」

「不識庵大人，請你下令追殺。」河田長親說。
「吹陣貝，退兵。」上杉謙信説得清清楚楚。
河田長親呆了半晌。
「大人是說收兵？如今不正是擊殺織田軍的良機嗎？」河田長親以為自己聽錯了。
「不，雨停了。」上杉謙信仰望上空，晨光映照在謙信的白鎧。

彷如神佛。

「大夥兒，有事情要發問吧？」上杉謙信在酒壺倒出一碗酒來大囗大囗地喝著。
「觀乎大局，這一仗是為了阻止信長一統天下而戰，但為何不一鼓作氣消滅他們？」上杉景勝首先發問。
眾人議論紛紛。
「的確如此，但如此一來，統一的將是我們，之後我們將無仗可打。」
「這不正是我們所追求的靜謐嗎？」上杉景勝說：「和平的國度不正是孕育生命的搖籃？」
「非也！！！」上杉景虎尚未平復心情：「所謂靜謐，乃是不斷的戰爭，由戰爭中孕育生命，散發生命的光輝。」
「景虎説得對！走！回去關東，打下一仗。」上杉謙信率先離開。

但我始終相信，和平的時代總會降臨。
就算天意，我也會改變過來！

在手取川的對岸，羽柴秀吉正在岸邊點算人數。
「報！我們的黃母衣眾共三百三十一人失蹤、羽柴寄騎眾共五十三人失蹤。」一士兵大叫。
羽柴秀吉看著這急流。

他們回不來了。

他彎腰拿一把淺灘的泥土對石田三成説：「佐吉，將這片淺灘的泥拿回長濱城，葬在我家門前的花園。」羽柴秀吉紅了眼。
「大人說葬土？」
「這片泥土，集結了為我們犧牲的英靈，是我們的英雄。」秀吉忍不住落淚了。
「小的明白。」

手取川之戰，在柴田諸將平安回歸下落幕。

弁丸令我諗起燎原火

冇錯，我的確係因為火鳳燎原開始寫呢個故仔

覺得好好睇 支持

好感動！以前一直寫都唔知人哋會唔會睇。
我抱住一個信念。
就係喺希望自己有生之年做一件事係為自己而做。
就算好多人眼中係傻仔咁都冇所謂

好睇，留名

多謝！

最後的六文錢--第四十二回--黑鴉

在返回安土城的途中，柴田勝家向羽柴秀吉道謝。
「秀吉，幸好有你，不然真的會全滅。」柴田勝家少有地放下高傲的語氣。
「也只是因為有他。」之後他向後大叫：「吉繼，過來一下。」
一個面色蒼白、身穿白袍的少年在後面跑過來。
「柴田大人，是他發現在手取川末有一堤防，是他命人打穿河堤放水。」
「這小子居然在迅息萬變的戰場中找到天氣變化的解決對策，不錯。你的名字是？」
「大谷吉繼。」少年低頭說。

十數年後，大谷吉繼，以義之名，名揚天下。

在上田城，出浦盛清匯報了手取川之戰的情況。
「上杉謙信的舉動，實在令人不解。」真田昌幸自言自語。
「父親。」弁丸在門外跪下。
「進來吧。」
「父親，看這幅畫，弁丸用了一個時辰畫的。」
真田昌幸呆了。
弁丸畫的是手取川。
「為何你會畫這個？」
「出浦叔叔對我說的故事，然後我便想像出這畫面。」
「嗯，很好，弁丸有當畫家的天份。」昌幸撫著弁丸的額頭。
「哈哈。」弁丸開心地笑了。

手取川之戰後，羽柴秀吉被柴田推薦成為攻取播州的司令官，而為了報答信長，由他只是農民，到現在成為一國大名的知遇之恩，他更是拼盡全勁去攻打播州，而播州之後的最大敵人，是西國最大國毛利家。

靜養完畢的竹中半兵衛重新回到羽柴秀吉軍中。
「羽柴大人，我回來了。」
「半兵衛！」秀吉立即上前抱住他：「沒有了軍師，我差點鑄成大錯。」
「大人，才不是。做得很好，救了柴田大人，更升格為方面司令官。」之後半兵衛有點不好意思地説：「大人，可否放開我？」

三木城因害怕織田家的軍威，早早投降歸順織田。而其三木城的城主別所家中有一個家臣，是首倡歸順之人，名叫小寺孝高，他更加入羽柴秀吉的團隊。

在羽柴本陣的外圍，小寺孝高在遠眺東面的山景。
「別所家的軍師為何要倡議三木城要不戰而降？」竹中半兵衛突然出現在他背後。
「因為我不喜歡戰爭。」小寺孝高笑說。
「但你的眼神告訴我，戰爭才是你一展所長的地方。」竹中半兵衛指著他說：「人稱黑鴉之官兵衛，怎會安於和平？」
「哼！伏麟之半兵衛真的懂看透人心，教人討厭呢。」
「告訴我！為何投降？」半兵衛冷冷地看著他。
「因為⋯」小寺孝高亮出了小刀：「我在等待刺殺你的機會！」
之後一刀刺向半兵衛。

加更

最後的六文錢--第四十三回--知己知彼

二十年前的一個早上，在美濃地區的竹林之中。
「一，二！一，二！」
一名年輕人在練劍，身邊有一個老人指導著。
「半兵衛，手要高一點。」
「塚原老師，已經練了三個時辰了。」
「要是在戰場上，沒有人會理會你是否疲累。」
「但老師作為天下一等的劍神，為何隱姓埋名居於竹林之中？」
「半兵衛，劍神之名我不在乎，我只是追求劍之交流，透過劍技，讀其人心。」

「我在等待刺殺你的機會！」小寺孝高一刀刺向半兵衛，半兵衛本能地拿出隨身的武士刀一擋。
「官兵衛，這算什麼意思？」
「傳聞竹中半兵衛是以故劍神塚原卜傳的傳人，看來是真的。」
「你對我這麼有興趣？」半兵衛笑說。
「作為競爭對手，怎可能不感興趣？」小寺孝高收起了小刀：「終有一天，我會超越你。」
「我會靜待那一天。」

小寺孝高向羽柴秀吉進言：「殺死平民，用最少的犧牲去得到土地控制權。」
「小寺大人，你居然能如此平靜地進此等言論？」半兵衛說。
「本人一向崇向中土的帝王論，只要是有利君主，也會提出。」小寺孝高認真地說：「大人，請認真考慮。」

對於農民出身的秀吉，這是一個相當困難的決定。最後，斬首二百於張付谷，恫嚇播州人。

播州大致平定了。

新一年又來了，信長對羽柴秀吉大力讚賞。而明智光秀更在堺港設下宴會，和秀吉會面。

「羽柴大人，恭喜了。」明智光秀率先說。
「明智大人太客氣了。」秀吉喜悅地說。
「作為將來二分天下的我們，乾杯！」光秀舉起酒杯。
「什麼！？」秀吉激動地說。
「我們將會吞噬織田家，登上頂峰。」光秀狡猾地笑了。
「十兵衛，這番話我會視為你謀反的罪証。」
「嘿嘿，為何如此認真？我倆作為織田家的雙翼，早晚也會走上謀反之路，這是作為織田的根本，下剋上的本質。」
「十兵衛，難道你真的會謀反？」秀吉忍不住反問。
「我倒想知道，秀吉你會否謀反？共我二分天下。」
「當然不會！我對信長大人絕對忠心。」
「很好，這樣一來，我只好安於本份，但下一仗你將面對毛利軍，信長大人已下令荒木村重為你的援軍，但小心他，他可不像我如此坦白。」

這場宴會，是為了互相了解而來。

在與毛利相連的邊境，是上月城，城主尼子勝久同樣歸順織田家。毛利家當然不然不會坐視不管。早早準備好對抗織田家的神器。

三矢之訓，百萬一心。

最後的六文錢--第四十四回--仙逝之華

初春已來，上田城的花園正長出點點黃花，弁丸正在一個人賞花。
「二少爺，我來了。」出浦盛清拉著一位小孩說：「快向少爺請安。」
「不！」小孩倔強地說：「這小孩不配當我主子。」
「才藏，不可無禮！弁丸少爺是主公的二公子。」
「算了。」弁丸伸出手説：「不要什麼公子了，我們當朋友，我叫弁丸，你呢？」
「才藏！多多指教！」他也伸出手來握手。

同樣，在三木城，城主別所長治在賞花之際，一支箭直飛城中，內有一封密函，不久，他便決定背叛織田家。

別所家一反，播州又得重新平定了。

而在春日山城，上杉謙信又一個人在冥想。

出兵關東？還是南下討伐信長？

突然一道靈光，毘沙門天出現在他面前。
「汝為何不感高興？」
「很寂寞，失去了老對手，很寂寞。」
「信玄已死，汝卻失去生存指標。」
「對，織田一戰，我也找不到任何快感。」
「因為贏得太輕鬆了。」
「沒錯，信玄才是真正了解我的人。」
「汝在戰爭中，才找到生存意義。同樣地，和信玄之戰才可找到充實感。」
「既然祢是戰神，不如你和我一戰吧。」
「視天下如無物的你，追求的僅是如此？」
「拜託！我空虛得很！拜託！」
「好吧，對奕吧！」毘沙門天笑說。

「不識庵大人！！！」直江兼續在書房外等待了一個時辰也得不到回應，才逕自打開房門，卻看到上杉謙信倒在地上，全無氣息。

上杉不識庵謙信已然仙逝，享年四十七。

上杉謙信的遺體放在大殿之中，諸大臣如上杉景虎、上杉景勝、直江兼續、本庄繁長、山浦國清、上条政繁、北条高廣等無不流淚。

他們尊為神佛的上杉謙信已逝。
他們已經失去了生命中的指標。

「我們不可以消沉下去！看！」上杉景勝指著大殿中心的上杉謙信畫像：「義父，永存在我們心中。」

永遠、永遠。

作為上杉景虎心腹的直江兼續，此刻內心激動，因為他最尊崇，大義凜然的上杉謙信仙逝，又知道自己的主子上杉景虎並不如謙信般重道義。因此內心正在交戰。

忠誠何價？
義理何價？

上杉景虎內心卻只想著一件事。

上杉當主之位。

他終於等到這一天，一個準備了二十年的計策，要來了。

啲敬語有啲尷尬
本多作為臣子無可能咁同德川講野
家康同信長寫到因為友誼而唔背叛
其他還好 歷史故比較小眾 支持

其實關東局勢比關西局勢更亂
不過始終信長光環 關東局勢一直少啲人留意

外傳寫下河越夜戰 天文之亂都幾好

信革太易玩
不了

依到扣分 慶次一定唔會想救利家
雖然一門 但佢憎利家憎到仆街
因為佢覺得利家搶左利長家篤個位（信長下令過繼）

其實史實上 徳川雖然名義上同織田係同盟
但實際上係從屬關係

係，德川一直係最佳契弟！

我反而想營造出，德川家入面，同家康年輕時一齊打天下既年輕人，好似一家人咁，打佢都得，因為咁先夠忠心

我本身諗住係「明智光秀」係外伝（真·作故仔）
但唔好問幾時，我都就仆街

兼續應該係景勝心腹？

係呀，不過大敵當前，都會出手

故事嘛～～之後轉會市場會開啟

加更旺場

最後的六文錢--第四十五回--家督之位

上杉謙信仙逝前，並無確立繼承人之位，等於上杉景虎和上杉景勝均有機會，春日山城分為景虎派和景勝派。

景虎派以戰功、年紀等理據宣稱自己是合法繼承人。而景勝派則以景勝實為上杉謙信之侄子，在血統上合理合法，遠勝沒有血緣，由北条家過繼的景虎。

在躑躅崎館，武田家陣代武田勝頼收到一封密件，是北条家向武田家要求支持上杉景虎為上杉繼承人的信件，信上更有北条家之第一謀臣北条幻庵的私人印鑑。勝頼立刻召見真田昌幸商討，不料真田昌幸和議。
「能穩定和北条家的同盟關係，又可和上杉結盟，這可是三贏之局。」真田昌幸說。
「昌幸，真的如此簡單？」連勝頼也感到一切並非簡單。
「對，這是一般人的思想。三國同盟，連成一個織田無法攻陷的堅牆。」真田昌幸呷一口茶：「而這是一個經營多年的騙局，但這騙不了名叫虎眼的我。北条家這一步，可謂部署多年，但也比他們想像中快。」
「什麼騙局？」
「利用外交手段，從內部呑併上杉家。別忘記，上杉景虎乃北条氏康的七子，北条幻庵的養子。二者同氣連枝，而我們卻在兩國之中，會有什麼後果？」
「南北夾攻，吞噬武田。」
「不止，如果我沒算錯，是四面八方的圍攻，德川家將不請自來。」之後真田昌幸站起來，指著掛在房間的地圖說：「大哥，在韮崎建立新首都，利用天龍川之水利，建立新的經濟系統，一口氣強化國力、兵力，並且假意答應北条家的請求，要求他們的工匠來築城。」
「利用天下一等的築城師來建立新府，太誇張了？」
「不是新府，是高遠城。相摸之狐北条幻庵，我代我老師甲斐之虎應戰了。」

一場智謀之戰。

在外交上得到支持的上杉景虎簡直是走路有風，意氣風發。以北条高廣為首的家臣團不斷用流言打擊上杉景勝。而景勝只是一直沉默著，因為他在武功，政治上也自問不如景虎。

在上杉景勝在苦惱之際，在他的居所門外，有一個使他喜出望外的訪客來了。

教他忘履相迎。

同樣在苦惱的，是在播州的羽柴秀吉。
「半兵衛啊，上杉謙信已經死了。」秀吉吐一口煙。
「這意味織田家最大的威脅由上杉轉為毛利。」半兵衛冷靜地說。
羽柴秀吉沒有作聲，只是不斷抽煙。
「大人，消沉下去已沒用了，風聞毛利家打算出兵了，是上月城。」小寺孝高説：「之前我的急進，使別所家叛變，是我的過失。」
「我倒想知道，作為別所家家臣的小寺大人，會否倒戈？」
「竹中大人認為我可信嗎？」
「比起信任一個人，我會先考慮一個人的能力。」半兵衛輕拍一下他的膊頭。
「也許你責罵我，我內心會好過一點。」小寺孝高逕自走出大營之外。

黑鴉之官兵衛，我正在期待你轉生成鳳的一天。

信12玩左好多年
記得以前好鍾意玩關原真田 小早川
如夢無史真田 鈴木
但好似最後玩如夢無史阿蘇家爆唔到 有啲遺憾
基本上前期劇本冇咩好玩 電腦太廢 對比起後作創造同大志

六文錢都麻麻 政治低但啲人打得就夠
而且信12好多野都整得唔太好（信濃得一個上田城 真田歷史上冇咁多兵，小早川秀秋繼承隆景封地但一開始又係超少兵，小勢力國人眾被忽略）

限制自己唔玩11兵舍同1兵大法先有野玩

前期又唔算從屬但信長一定當家康condom
織德同盟對德川一定唔公平但家康冇得揀
今川死果時佢獨立根基唔穩
三河一向一楑差啲要埋家康條命
對外係武田同今川 無從發展
今川家遊戲好廢但其實德川都無能力單方面打贏今川

但信長要上洛同打朝倉淺井 德川都有出力
特別係德川打爆朝倉以小勝多但織田軍對淺井軍人多打人少反而劣勢

中期就一定係 信長發到咁大 隨隨便便逼死信康
唔太認為家康會係根基未穩就殺長子
雖然都有可能為左消除今川係德川既勢力

關東好似冇咩中文文獻
我睇日文大約好似話北條本身拎左大半個關東
但被上杉干涉一戰回歸解放前
但最後上杉都輸返轉頭

其實上杉武田北條各自限制自己發展都幾可悲
三家都有人才同實力
北條還好畢竟目標關東但上杉武田都想上洛 一人一條路咪好地地

Btw咪quote文啦仆街

話說 徳川幫織田進攻上都真係做左好多野
相反 織田幫徳川啲進攻
三方原之戰

不過唔係滅左今川同武田佢後尾都冇得發圍

Btw 信長死左瀧川一益即刻西到震
明明本來勁撚到

一老就on9

不過真心，三方原係守，如果信玄冇死，德川小子一早上左西天

好似洪維揚講過德川當時既心態覺得自己同當年信長一樣對今川
信玄已經老了唔掂 主動出擊結果大敗而歸 比山縣昌景+武田勝賴打到弱智

但武田信玄自己本身都有少少吹大左

呢個位最好笑係，武田信玄已經同佢講你乖乖地開路比我就OK，結果佢全軍出動俾人打到阿媽都唔認得
係真係俾人打到瀨屎

好睇
樓主有冇興趣寫日本史前史

果D 真心困難，近神話傳說。
而且資料太零碎

唔係神話時代 係再早啲 係弥生人(japonic speaking) 移民日本島嗰時
睇番歷史縄文人 (琉球人祖先, 原著民) 比弥生人慢慢趕咗去北海道+同化
之前睇到有樣嘢suggest 到日本史前有一個先進文明 [1]
史前史太多留白位 當佢係科幻故 寫一個background 縄文人嘅先進文明 vs 蠻族弥生人嘅故 感覺好似幾正

[1] Ancient Megalithic Construction Beneath the Sea off Ryukyu Islands in Japan, Submerged by Post Glacial Sea-level Change, Masaaki Kimura, University of the Ryukyus

睇到33 留個名先
之前有冇睇真田丸

冇睇

好似好困難

御館様！！！！！！

上左西天了

最後的六文錢--第四十六回--忠義之人

曾是西方超強的尼子家曾擁有八國以上之領土，如今只窩守一小子城，只因在十多年前的第二次月山富田城大戰中，輸給毛利元就次子吉川元春，尼子氏就此被消滅。其後家臣山中鹿之介組成尼子再興軍並攻佔上月城作為據點，今次藉歸順織田，復興尼子家。

可是，上月城作為織田、毛利兩國的交界，毛利家已經先發制人派三萬兵以上攻打只有三千人的上月城。孫子兵法有云要攻城必須十倍兵力以上，可見這次是志在必得。

羽柴秀吉連同荒木村重向眾士兵講話：「我們的強大支援，荒木村重大人已經連夜趕來了。」
荒木村重一言不發，身體並不由自主地發抖。
站在眾將之中的福島正則低聲地說：「強大？」
「我看他是害怕得發抖了。」加藤清正接著說。
「對，上次面前上杉，也只因柴田大人有骨氣才撐得住，而面對毛利家的軍隊，背負這樣大的責任，崩潰也是正常的。」大谷吉繼冷靜地說：「毛利家的吉川元春，是毛利元就也自愧不如的名將。」
「而且這次也是非打不可。」石田三成分析著：「看來是一場惡戰。」

在上月城中，山中鹿之介於大殿之中打坐。
「鹿之介，毛利家攻來了。」尼子勝久焦急地說。
「主公，羽柴大人的援軍會來的。」他依然平靜著。

願受七苦八難來換得尼子家的中興。
山陰之麒麟兒山中鹿之介，將要面對他生命中最艱難的一仗。

坐在上杉景勝面前的，是直江兼續，是競爭對手上杉景虎旗下的武士。
「請你放棄家督之位。」直江兼續伏在地上說。
「什麼？」上杉景勝被他單刀直入的發言嚇呆了。
「家督相爭只會造成上杉家衰落。」
「的確，我不如景虎。」上杉景勝嘆一口氣：「為了上杉家之威名，我只好⋯」
「大人！讓我追隨你吧！」直江兼續大聲地說。
「兼續！」上杉景勝馬上扶起他：「這是為什麼？」
「景勝大人能為上杉家之大義，犧牲自己的將來，小的甚為感動！假如將上杉家的將來交托給景虎，最終只會成為北条家的屬國。」

這天，直江兼續決定終生追隨景勝，成就忠義的一生。

吉川元春的大軍到達上月城外圍，立即拿出攻城神器，是毛利家的巨型大筒，和當時一般大筒相比，是其一點五倍。
「轟」的一聲，上月城攻城戰正式開打。

在上月城中的三千人，早有城破人亡的覺悟。山中鹿之介戴上鹿角頭盔，作好一切防禦的準備。但他知道，吉川元春的攻城戰向來是滴水不漏，吉川元春實在太可怕。

但他亦知道，他這一生都和忠義之名掛鉤。對著月光所發的誓言，將會世世代代地流傳下去。

主要係因為，我開始寫既時候，真田丸都未拍

加post 加推

最後的六文錢--第四十七回--七苦八難

「堅守攻城之策！」吉川元春一聲令下，毛利軍便開始掘深溝，築竹柵，一步步包圍上月城。

這樣子便可以完全斷絕上月城和外界。
這戰術可分為攻體及攻心兩方面，在物資上，籠城戰可斷兵糧，食水。心理上，由於長期在敵人威嚇之中，又知道無援可求，心理上早晩崩潰。

吉川元春就是一個如此厲害的人物。

「羽柴大人，他們築牆的速度快得要命，我們再不行動，上月城必失。」加藤清正剛才觀察後立即匯報。
「羽柴大人，我們上前佈陣，威嚇吉川。」福島正則建議。
「不可能，因為他們的防禦功夫太好，以我們身邊有的攻城兵器，是攻不入他們的防衛網。」大谷吉繼苦笑說。
「連竹中老師也苦無對策嗎？」石田三成說。
「這一仗，小寺大人怎樣看？」竹中半兵衛馬上提問小寺孝高。
「如果是我，收兵撤退，然後放棄尼子家。」小寺孝高冷漠地說。

眾人不語，但卻道出眾人心聲。

圍城已近一個月，城中連老鼠也吃光了，井水早已枯竭，更有疫病發生，上月城仿如煉獄。

忠義，在苦難之中更形珍貴。

「耐心等待救援吧。」山中鹿之介對眾士兵說。
突然外頭有人大叫：「快開糧倉！」
之後他們打破木門，可是一顆米都沒有，一顆也沒有。

人是現實的。
沒有米，忠義何用？

上月城每天也有數十人逃亡。
「鹿之介啊，現在是第幾天啊？」尼子勝久已瘦得不似人形。
「已經二十六日。」
「羽柴援軍來了嗎？」
「他們，過不來了。」山中鹿之介絕望地說。

他們，不會來了。

羽柴秀吉苦無對策，只好回安土城請求信長相助，而信長的指示是撤退上月城的佈陣，羽柴秀吉亦只好退軍。

上月城已被圍個半月，上月城中死的死，逃的逃。
「轟」的一聲，吉川元春的大筒又向天鳴炮，上月城中所有人都如坐針氈，只有山中鹿之介靜靜在打坐。
「殺進去。」上月城中的殘兵衝入大殿。
「我們決定開城投降！」殘兵們說。
「你們這班人！」尼子勝久激動地叫出來，可是這已是他的遺言。殘兵一刀斬死尼子勝久，然後圍住山中鹿之介，一槍刺向他。

很痛，很痛。
心很痛。
我心痛的，
是世間上盡忠義之人太少了。

尼子勝久的首級被放進箱子，而山中鹿之介則被縛，送到吉川元春面前。
「山中鹿之介幸盛，是降不降？」吉川元春問。
「我只會忠於尼子家。」
「一個家族的衰落乃天意，因為它遇上我吉川元春，但你是山陰地區的天之驕子，何必守在一個已經不存在的主家。只要你願意為毛利家效力，一定能成就功名大業。」吉川元春說得合情合理。
「我⋯」山中鹿之介心中激盪不已。
的確，尼子家早已不復存在。
的確，我只是一直逆天而行。

山中鹿之介抬頭一看，是彎月。
願受七苦八難來換得尼子家的中興。
他曾對此彎月發過此誓。

「我乃山陰之麒麟兒，山中鹿之介，忠義一生才是我該走的路。」然後他便咬舌自盡。

吉川元春十分敬重這份忠義，因此命人厚葬這位英雄，而上月城亦落入毛利家之手。

超！超！超！特別一貼，超不定期更新

最後的六文錢外傳（一）---光秀---第一回

山上的寺廟在猛烈地燃燒，寺廟中的僧人卻沒有逃跑，他們仍在唱歌喝酒，因為他們打從心底裏知道，根本無路可逃。

只要面對那個人，他定必把所有退路封鎖。
他冷酷無情，手段凶殘。
更重要是，他聰明絕頂，其才其智並不下於歷史上的各個偉人。
他於戰場上總能冷靜指揮，又可把自己對渴求勝利的熱情傳達至士兵心中。
他在各人心目中，都是近乎完美的武將。
他是誰？
他叫明智十兵衛光秀。

明智光秀在主公織田信長的命令下，奉命焚燒佛門重地---比叡山延曆寺。
「大人，比叡山已包圍完成。」光秀之重臣齋藤利三說：「所有出路已駐下重兵，這班禿奴逃不掉啦。」
「那班無心向佛的酒肉和尚，在寺內居然藏有大量婦女，還敢說自己斷絕七情六欲，不知所謂。」明智光秀冷冷地說：「統統殺掉！並趕快結束這扭曲的現象。」

慘叫哀號中，光秀感到似曾相識。
這聲音，在他小時候聽過。

那一年，近江地區發生嚴重的旱災。他仍是一個五、六歲的孩童，父母早被鄉民殺掉充飢。而他個子小跑得快逃過一劫，免去被吃掉的命運。

可憐是，孩童牢牢記住了這一幕。
可悲是，這是一個人吃人的時代。

肚子餓了，就抓起地上泥巴放進嘴裏。
嘴巴乾了，就咬自己一口，以鮮血濕潤一下乾涸的喉嚨。

逃到另一鄉的孩童，仍要繼續和其他人生死相搏，旅途中遇見到一對僧侶與弟子。
「師傅，看這孩童瘦骨嶙峋滿身傷痕，不如給他一點盤纏，好讓他上路。」弟子說。
孩童呆住了望著弟子，心想這下子有救了。
「芳菊丸，你認為是什麼原因導致此孩童的出現？」僧侶問。
「是緣份。」芳菊丸馬上回答。
「否！是天下大亂，才致孩童無家可歸隨處漂泊，並遇上我們。」僧侶說。
「所以我要改變世界，對吧？」芳菊丸說。
「沒錯，你是唐鏡之子，命中注定為世界帶來光明。」僧侶認真地說。
「這只是母親為我所做的形象工程，反正我已經出家了，改變世界的俗事就交給別人吧。」芳菊丸說。
「可是我從沒有說過要教育你成為一個僧侶。」僧侶笑著對孩童說：「小子，記住了，千萬不要相信僧人的說話。」
「那麼我可以相信你嗎？」孩童定眼地望著僧侶。
「師傅，你下子可被考起了。」芳菊丸笑說。
「這孩子有慧根，不錯。」僧侶哈哈大笑。
「小子，一直向前走吧，前往京都，那裡的人比較富裕，好運的會被達官貴人收養。另外我把隨身的小刀送給你，就當是見面禮吧。」芳菊丸和煦的笑。

仿似太陽的笑容。

此刻和二人走著相反的方向，但將來又因為命運的安排下再度相遇。

那個叫芳菊丸的弟子，將來就是人稱「東海道聖人」---今川義元；而那一個僧侶，就是黑暗兵法的佼佼者---太原雪齋。

穿過山林，終於看到遠處的城町，光是遠遠的看著，已經感受到那種金碧輝煌的氣派。
「小乞丐，你在哪裏來的？」一個柴夫在他背後出現：「真可憐，一身傷痕。」
孩童轉身回答：「我來自近江。」
「近江大旱，難怪逃到這裡。」柴夫由袋中拿出半片餅交到孩童手中：「這年頭，要生存已經不容易，要好好活下去。」
「多謝大叔。」孩童說。
「對了，你的名字是什麼？」
「天海。」
「天海弟弟，你的家人在哪？」
「都死光了。」天海的平靜反應，反到使柴夫感到心痛，一個人到底要受多少的劫難才能作出這反應。
「以後跟隨我吧，最少不會餓死。」柴夫說：「雖然未必能吃飽。」
天海點點頭，隨著柴夫的腳伐來到柴夫居住的村落，村內的人對於天海的到來也感到高興，因為此村莊很久沒有孩子出現了。

可憐是，幸福的日子總是短暫。
可悲是，謀害他的竟是佛門中人。

某天，柴夫認真地對天海說：

「躲在水缸中不要作聲，死都不要出來。」

雖然躲在水缸之中，但仍可聽見殺人之聲，村人的哀嚎。天海努力掩著口鼻，不讓自己發出任何聲音。不知過了多久，外面的嘈吵聲都停止了，他才慢慢由水缸爬出來，但他看到外面屍體處處，馬上尖叫起來，此時在茅屋中，有一個僧侶走出來並友善地對天海說：

「小子，你是倖存者嗎？」
天海一言不發只是點頭。
「貧僧本想在此化緣，不幸是村人都被山賊所殺，若我早點來到，也許能化解危機。」
天海看到僧侶走出來的茅屋中，有一個婦女躺在地上並衣衫㩜摟，此情景他小時候看過，還記得當時那女人不斷求饒，但惡漢們仍是不放過她並壓在上面施暴，其後那女人就自殺了。此刻，天海把兩者聯想在一起。

他，是壞人。
僧人的話，不可信。

天海馬上向後逃跑，而僧侶則追上並大叫：「小子別逃，你這樣的孩童在京城可以賣得很好價錢。」

他一直跑，用盡全力的逃跑，可是仍逃不掉僧侶的追捕，當僧侶快將來到之際，天海突然轉身，並用小刀刺中僧侶的小腹。

「他媽的。」僧侶抓住天海並破口大罵：「臭小鬼，看來要賣你去男妓寨才行！」
「放開我！」天海大叫。
「別吵！」僧侶一拳打在天海的胸口，他彷彿聽到自己骨頭碎裂的聲音，但他仍在猛烈掙扎。而僧侶因失血過多感到一陣暈眩，天海終於成功掙脫，但這次他並沒有逃，反而一下子由僧侶身上拔出小刀，並瘋狂似的不斷插向僧侶的胸口。

僧侶最後被天海殺死，但他仍然用刀不斷插在屍體上，弄到混身是血。

這是他第一次殺人。
而他一生所殺之人，將是千倍萬倍。

未睇，有興趣，留個名先
未試過睇文字嘅戰國史/故
淨係睇過半澤做真田幸村

你似乎想畀光秀1582年後繼續玩落去

本來就有傳說天海=光秀

冇錯

所言甚是

最後的六文錢--第四十八回--相摸之狐

在北条家的主城小田原城，城主北条氏政在書房喜悅地笑了。因為他確切收到武田家支持上杉景虎的書信。
「五叔，看！武田家那個笨蛋這樣輕易便答應我們。」北条氏政拍掌説好。
「氏政，我們的計畫是多年準備，本以為還要等上十個年頭，想不到上杉謙信這小子居然中風死了，還以為我死前也看不到這局面。」北条幻庵也大笑起來。
「五叔不愧是相摸之狐，一切計謀盡在掌握。」
「自從大哥在關東會戰中敗給上杉謙信後，便知道他是百年一遇的人材，因此不能硬碰硬。他騙取到關東管領之位，我則用計騙取上杉之領土。虛名與實權相比下，關東的霸主是永遠屬於北条家的。」
「父親大人是相摸之獅子，五叔則是相摸之狐，北条家有此基石，奪取天下也不是夢想。」北条氏政說。
「氏政，北条家的未來在你手中，知道嗎？」
「日本防禦力第一的小田原城已經加建完成，之後便是練兵，新的兵陣已交給清水康英訓練。」
「很好，不愧是北条家的當主。」北条幻庵滿意地點頭。

在躑躅崎館，武田勝賴又和真田信幸對奕。
「你這小子日益進步了。」
「陣代大人，有一個問題我想問。」
「問吧。」
真田信幸想了想：「還是不問好了。」
「真奇怪的小子，好，你沒棋了。」
「只是因為我分心了。」信幸之後便低頭沉思。

我怎樣也問不出如此不忠義的問題。
但這問題，也許關乎到武田家的未來。

「報告，北条家的築城師已到達高遠城並開始修築工程。」士兵傳令。
「很好！快命我國其他工匠去學習築城術。」真田昌幸正於山中找尋鐵礦。
「主公，那隻老狐狸知道我們的計畫嗎？」鈴木重則隨行保護真田昌幸。
「加築高遠城的確有利防禦西面的德川家及織田家，但這只是一個恍子，修築新府城才是首要任務。北条家的城防技術是天下第一，學習其築城術十分重要。」
「但他們會傾囊相授嗎？」
「當然不會，北条氏政可是一個算死草。正因如此，容易計算，正中下懷。」

同一時間，紅月潛伏在小田原城的城下町已經半年，監察運入小田原城的木材，石頭量以計算其天下一等的小田原城的加築材料。

「小太郎，任務來了。」北条幻庵走到北条家忍部說。
「幻庵大人，要我親自出馬？」一位身高近一米八的美男子走出來：「要暗殺誰？風魔小次郎，三郎太也要出動嗎？」
「只是一個簡單的任務，在今夜將我秘密收藏的木材運回小田原城。」北条幻庵笑說：「瞞天過海的功夫，你是高手。」
「這何須要我出馬？叫小次郎也可以。」
「對方有忍者監視我們的，我們要萬無一失。武田家的軍師，我先贏一局了。」

可是⋯

「相摸之狐，是你輸了。」真田昌幸笑說：「我早估計到他是如此心思細密，所以我早安排出浦盛清在城外潛伏，果然是留起一部分木材。」

兩個世代的軍師，正進行一場智謀大戰。

幻庵係氏正嘅叔公喎

係wo ! shit ! 一路錯左tim

修正！！！

最後的六文錢--第四十八回--相摸之狐

在北条家的主城小田原城，城主北条氏政在書房喜悅地笑了。因為他確切收到武田家支持上杉景虎的書信。
「叔公，看！武田家那個笨蛋這樣輕易便答應我們。」北条氏政拍掌説好。
「氏政，我們的計畫是多年準備，本以為還要等上十個年頭，想不到上杉謙信這小子居然中風死了，還以為我死前也看不到這局面。」北条幻庵也大笑起來。
「叔公不愧是相摸之狐，一切計謀盡在掌握。」
「自從大哥在關東會戰中敗給上杉謙信後，便知道他是百年一遇的人材，因此不能硬碰硬。他騙取到關東管領之位，我則用計騙取上杉之領土。虛名與實權相比下，關東的霸主是永遠屬於北条家的。」
「父親大人是相摸之獅子，叔公則是相摸之狐，北条家有此基石，奪取天下也不是夢想。」北条氏政說。
「氏政，北条家的未來在你手中，知道嗎？」
「日本防禦力第一的小田原城已經加建完成，之後便是練兵，新的兵陣已交給清水康英訓練。」
「很好，不愧是北条家的當主。」北条幻庵滿意地點頭。

在躑躅崎館，武田勝賴又和真田信幸對奕。
「你這小子日益進步了。」
「陣代大人，有一個問題我想問。」
「問吧。」
真田信幸想了想：「還是不問好了。」
「真奇怪的小子，好，你沒棋了。」
「只是因為我分心了。」信幸之後便低頭沉思。

我怎樣也問不出如此不忠義的問題。
但這問題，也許關乎到武田家的未來。

「報告，北条家的築城師已到達高遠城並開始修築工程。」士兵傳令。
「很好！快命我國其他工匠去學習築城術。」真田昌幸正於山中找尋鐵礦。
「主公，那隻老狐狸知道我們的計畫嗎？」鈴木重則隨行保護真田昌幸。
「加築高遠城的確有利防禦西面的德川家及織田家，但這只是一個恍子，修築新府城才是首要任務。北条家的城防技術是天下第一，學習其築城術十分重要。」
「但他們會傾囊相授嗎？」
「當然不會，北条氏政可是一個算死草。正因如此，容易計算，正中下懷。」

同一時間，紅月潛伏在小田原城的城下町已經半年，監察運入小田原城的木材，石頭量以計算其天下一等的小田原城的加築材料。

「小太郎，任務來了。」北条幻庵走到北条家忍部說。
「幻庵大人，要我親自出馬？」一位身高近一米八的美男子走出來：「要暗殺誰？風魔小次郎，三郎太也要出動嗎？」
「只是一個簡單的任務，在今夜將我秘密收藏的木材運回小田原城。」北条幻庵笑說：「瞞天過海的功夫，你是高手。」
「這何須要我出馬？叫小次郎也可以。」
「對方有忍者監視我們的，我們要萬無一失。武田家的軍師，我先贏一局了。」

可是⋯

「相摸之狐，是你輸了。」真田昌幸笑說：「我早估計到他是如此心思細密，所以我早安排出浦盛清在城外潛伏，果然是留起一部分木材。」

兩個世代的軍師，正進行一場智謀大戰。

最後的六文錢--第四十九回--風與炎

在小田原城城下町開了一間串燒丸子店的紅月，每天都在記錄出入小田城的貨物數量。
「店主，來一串丸子。」一個美男子對紅月說。

這男子，不懷好意。
紅月這樣對自己說。

「小田原城何時來了一個美女？」美男子口花花地說。
「小店已開了半年。」紅月低聲說。
「這便是說⋯」美男子一躍而起：「妳潛伏於此已經半年。」
美男子拿出巨型手裏劍：「受死吧！奸細！」
「 紅蓮火！」紅月在袖中飛出點有火舌的飛鏢。
火光一閃，町內居民無不注目。
美男子在半空仍能再一轉身避開火舌。
「巨型手裏劍？哼！是風魔家的。」紅月盯著他說。
「對！風魔小太郎。」他自信地笑了。

因為他一直傲視世人。
因為他一直獨斷獨行。

「原來是惡名遠昭的風魔小太郎！」紅月擺好架式。
「哈哈哈！」風魔小太郎放聲大笑。
「笑什麼？」紅月咬牙切齒地說。
「看妳一身串燒丸子店的裝束，卻在裝兇作勢，妳走吧，我不殺妳。」
「可惡！這樣輕視我？」紅月用盡力跳起：「紅蓮刃！」
她拿出的小刀被火炎包圍，一刀刺向風魔小太郎。
「有趣！」風魔小太郎借勢避開這一招：「是失傳多年的紅蓮刃。」
「不要小看我！」
「可惜，在我面前，依然不值一提。」風魔小太郎一揮手：「風之刃，千葉之舞！」
一陣強風吹起，葉子不知由何處吹來，如刀似刃的衝向紅月。
「紅蓮，火炎陣！」紅月大叫之後，一個圓形的火盾擋住了樹葉，紅月盯住他說：「如此年輕便成為風魔一族的頭目，實力果然不弱。」
「當然，我乃風魔一族中最強的，而妳的忍術看來也不弱。」
「哼！這樣子不得不認真了。」紅月說：「風魔小太郎親自出迎，看來你家主人也很重視我。」
「住口，世界上從來沒有人能當我的主人！」風魔小太郎不屑地說。

小田原城城下町的騷動已經驚動了北条氏政。
「這個第五代風魔小太郎又自把自為了。」北条氏政站在天守閣的窗台，看著城下的混亂情況。
「一個自信獨步天下的人的確難以駕馭，但又令人愛不惜手。」北条幻庵說。
「年紀輕輕便繼承風魔首領之位，真是天下奇才。」
「放心，他只是為我們清除障礙，他的忠誠無可置疑。一切還在我的計算之中。」北条幻庵肯定地說。

這刻仍是。

三木城因突然叛離織田家而被圍，在上月城敗陣後，本在羽柴軍主要據點姫路城後方的荒木村重居然叛離織田家投向毛利家。羽柴秀吉正陷入前所未有的危機之中。

加！加！加！我又去加更啦！

最後的六文錢--第五十回--舌戰

在躑躅崎館，真田昌幸坐在大殿內的次席，武田勝頼坐在中間。
「會議開始吧。」真田昌幸率先動議：「我們將遷都於韮崎，修築新府城。」
「什麼？」木曾義昌立刻反對：「躑躅崎館是我們的根基，怎可放棄？」
其他人都紛紛提出反對，武田勝頼默不作聲，真田昌幸早已作好準備。

舌戰群愚，文鬥諸將。

羽柴秀吉為了挽回叛變者荒木村重，因此親自到荒木村重的居城有岡城進行游說。在有岡城城外，遇上了天下一等的辯才-明智光秀。
「十兵衛，你來了。」
「當然，我是來見證一個笨蛋自取滅亡的一刻。」明智光秀奸笑說：「荒木村重的反叛，早在預料之中。」
「十兵衛，可以勸回他嗎？」
「在入城前，我們不如先來一場熱身賽。」明智光秀微笑說：「先討論贏我。」
「十兵衛，這是什麼把戲？」
「秀吉，告訴我，你為什麼要一直向上爬？為了錢？名聲？地位？」
「是為了報答信長大人的知遇之恩。」
「你真不誠實，我是問，難道你沒有欲望嗎？一直不顧生死，到底為了什麼？也只是一個簡單不過的理由，就是⋯」
秀吉吞一呑口水。
「你也只不過為了將來向一直看不起你的人，作出最殘酷的報復。」
秀吉呆著了。
回想起來，小時候被父母拋棄，又一直被人取笑自己的相貌，十一歲在市集開始自己的小買賣，又被惡霸追打，連店子也被燒了，要不是信長大人的出現，也許已經死了。
「你的所謂盡忠，也只是一個美麗至極的借口，一個能讓自己心安理得的謊言。我們都是有能力超越信長大人的人，何不聯手奪取天下？」
「十兵衛，你真的打算⋯打算謀反？」秀吉連手也抖了。
「難道你就沒有一刻想過奪取天下？我只是等待你的答案。」光秀冷靜地反問他。
「我對信長大人忠心不二，萬一你真的叛變，我發誓粉身碎骨也會將你碎屍萬段。」
「放心，冷靜下來。這一步還未到來，反倒是荒木村重這笨蛋先走一步。」
「十兵衛，我是否要一直提防你的舉動？」
「我老實地告訴我會走的最後一歩，總好過在背後捅你一刀的小人吧。」
「也許吧！」秀吉苦笑說。

其實，我想過的。
其實，我知道你想過的。

進入有岡城，城主荒木村重對昔日兩位戰友也沒有怠慢。
「荒木大人，真的打算叛變？」秀吉一開口便問題重心。
「有何不可？」荒木村重平靜地說，平靜得像一切是理所當然。
「是什麼理由？」秀吉立即追問下去。
「讓我來說吧，比起在織田家拼死地作戰才得到加封賞賜，不如在毛利家安安穩穩地當一個將領，也能得到想要的，而且在織田家中沒有表現，可以不顧昔日功勞而抄家滅族。這樣還不如叛變到毛利家的好，對吧？」光秀一語道破荒木村重的心思。
「而且織田家早晚會滅亡，一直利用戰爭來推動消費的經濟系統，在天下統一的同時也會崩潰。以錢建立的大國也因此失去支柱，既然注定滅亡，何不及早抽身？」荒木村重認真地說。
秀吉一聽，久久不能平復。
光秀在旁一看，滿意地笑了。

尼子晴久都係一直被人低估得好嚴重既大名

都係

最後的六文錢--第五十一回--一意孤行

在群臣的反對聲之下，真田昌幸力排眾議，堅持修築新府城。
武田勝頼的五弟，高遠城城主仁科盛信突然站起來：「本人事務䌓忙，先告辭了。」
仁科盛信看了一眼勝頼便轉身離開。
「我主意已決，由真田昌幸去修築新府城。」勝頼堅定地說。
既然陣代也表明立場，眾人也不便再反對下去。

反正到最後，命令我們的人都不會是你。

在羽柴秀吉說服荒木村重失敗之後，小寺孝高便暗暗出走，走到有岡城去了。
叛變去了。

春日山城中，上杉景虎相約一眾景虎派的大臣商議如何進一步逼使景勝放棄。
「我北条高廣在子城的五百兵任大人使用。」
「我本庄繁長的一千五百兵也交給大人。」
「本人水原親憲的八百兵也交付大人。」
而直江兼續一言不發。
「兼續怎麼了？」
「景虎大人，一定要動武解決嗎？」
「你有何對策？」
「我再一次說服他，如果不行才發兵吧。」
「靠你了，兼續。」

當一個說客。
當一個刺客。

最後，兼續未能說服景勝，景虎便出兵進逼，共三千人的軍隊。相反景勝派只有千多人，而且武田勝頼因北条家所托而美其名調停雙方，實為出兵施壓。
多重壓逼之下，景勝已毫無勝算。
這是北条家的算盤。

這一切，都在真田昌幸計算在內。
而他心中又有另一個算盤。

「武田家的人來了。」北条高廣說。
「兩位，可否退兵？」武田勝頼認真地說：「雙方無需開戰吧？」
「勝頼大人，你到底支持哪一方？」上杉景虎心裡知道，一定是支持自己一方。
「我只是來當一個斡旋者，如果你們不退兵，只會令織田家有機可乘。」
「我先退兵。」上杉景勝馬上指揮士兵撤退。
「既然景勝已經退兵，我也退兵好了。」
「兩家同為上杉不識庵大人之子，何不同心同德，本人觀此軍勢，相信是景虎大人更得民心，景勝大人為了大義，歸順吧。」直江兼續放聲地說。

民心，國之本也。
得民心者，得天下也。

雙方退兵後，武田勝頼指南方的德川家入侵，因此也退兵去了。

「一切將會完了。」直江兼續看著天空，彷彿看到一條飛翔的龍。

當晚，上杉景虎和所有附和景虎派的人在其居城飲宴，包括北条高廣，水原親憲，本庄繁長等將士。
「我今天很高興，因為大局已定！」上杉景虎邊喝酒邊說。
「多年的願望終於實現了。」北条高廣也略帶醉意。
「為何不見兼續？」上杉景虎在大殿走了一圈卻不見直江兼續的身影。
突然，直江兼續帶著五十名死士直衝入大殿。
「北条三郎，利用繼承上杉家之虛名，吞噬上杉家之家業！我直江兼續絕不容許！」
「直江，你謀反了！」北条高廣一站起來，兼續一刀便劈下去當場死了。
「本庄，動手吧。」直江兼續說。
「被一個小子命令真不爽，但這也是為了上杉謙信大人，水原動手！」昔日曾背叛上杉謙信的本庄繁長在重新歸順上杉門下後便忠心不二。
他們拔刀斬殺和北条家有關係的武將，在場只剩下上杉景虎。
「嘿嘿！想不到我會死在你手上，直江啊直江，視忠義大於性命的你居然謀反了。」上杉景虎對天大笑三聲。
「正因為我視忠義大於性命，我才不計較個人名聲，實踐對上杉不識庵大人的忠義，切腹吧！」直江兼續激動地說。

結果，上杉景虎切腹自盡，由上杉景勝繼位，史稱「御館之亂」。

追故!

少見嘅歷史故

呢排先睇完真田丸

我仲未睇！
利申：我開始寫嗰陣，真田丸都仲未拍

顛覆我對真田昌幸嘅睇法，一啲都唔奸

正！

好睇到喊

真田昌幸D戲好正
其實火牛陣係咪真?一路睇一路勁期待佢拍出黎

專為全港知名日語達人Kiri老師粉絲而設既くたばれ教室上線啦

我都想知！但現實拍會撞死啲演員

最後的六文錢--第五十二回--鐵血鬼

三木城被包圍接近一年，全賴毛利家的補給線，三木城雖被包圍，但由於羽柴秀吉也只是困在更大的包圍網中，也不敢全力進攻。

可是，情況已經有所逆轉。
曾大敗於木曾川的織田水軍，九鬼嘉隆痛定思痛，精心訓練出一支新生的最強水軍-鐵甲船部隊。
毛利水軍佔據了淡路水道，此乃連接毛利，本願寺的補給路線。九鬼嘉隆領著七艘鐵甲船，開到淡路海峽，和二十多艘毛利噴火船激戰！

站在船頂的九鬼嘉隆大叫一聲：「Feugo！！！」海賊出身的九鬼嘉隆早就學懂數句西班牙語。
藏在鐵甲船身的大筒立即開火，轟沉一艘噴火船。以快速航行為主的噴火船馬上作出應對，包圍一艘鐵甲船噴火。
可惜九鬼嘉隆早就料到這點。鐵甲船雖然重，但完全不怕火攻。毛利水軍只得挨打，完全敗走於淡路海峽。因此對三木城的補給線也沒有了。
別所家重臣別所賀相和別所治定在失去補給後的一個月，清辰突然出兵了。
羽柴秀吉正在包圍三木城的本陣之中，忽然收到前方三木城出兵的消息。
出兵了，難道他們有援兵？是毛利家的？本願寺的？有岡城的？如果是偷襲為何不在半夜進攻？
一堆問題浮現在他的腦海，可是半兵衛又不在身邊。

播州人，在很久以前便被稱為惡鬼。
桃太郎傳說中的惡鬼，正是播州人，因為他們有一種倔強的本質，對於不合理的強權，會用強硬的手段對抗。在近代日本史中赤穗義士也是一個鮮明的例子，鐵血的本性從來沒變。

「鶴翼之陣！進攻！」別所賀相指揮三千人的軍隊橫向展開，這是教羽柴秀吉意想不到的，因為有學習過兵法的人都知道，兵數比敵人多的時候，才可使用鶴翼之陣。如今明顯是秀吉的軍隊數量較多，為何又會採用這戰術？

在大後方的竹中半兵衛得知後，在帳篷內命人將戰況匯報。

羽柴小一郎馬上出兵應敵，可是別所賀相的三千兵都只是虛兵，而真正的殺著還在後頭。

「藤堂！你先領一千人為先鋒，我為後應！」小一郎說。
「明白！藤堂高虎出陣！」他提著三尖兩刃槍出撃去了。
別所賀相一直採取守勢，藤堂則是崇尚主攻，他先斬死三人，回頭又刺四人，別所賀相一步步後退。

同一時間，竹中半兵衛命人飛騎到前線送遞戰術至羽柴秀吉手上。此時，別所治定正前往突襲羽柴秀吉，他的目的只有一個，便是羽柴秀吉的人頭。

「報！軍師大人送來了戰術。」
「什麼？他在哪兒？」秀吉歡喜地說。
「軍師大人仍在後方的帳篷之中。」傳令兵呈上戰術書，秀吉一看，驚為天人。
「快！東面通道兩側快佈置伏兵，要快！」秀吉下令，然後向上天自言自語：「半兵衛啊，你到底是什麼人啊？」

他，是最強的軍師。
可是，天嫉英才，歷來如此。

最後的六文錢--第五十三回--麒麟之夢

「殺向羽柴！」別所治定大叫！他們走在羽柴本陣的東面通道，秀吉僅用肉眼也能看到敵軍。

「中了！半兵衛又說中了！」秀吉隨即大叫：「兩旁伏兵！出擊！」
別所治定萬萬料不到戰術被看穿，他向天一看，心裏想：「在哪兒？他是從哪兒看到我們的伏兵？難道這便是世人所讚嘆的軍師之才？」

他手下的死士都全數變成死屍。他大笑一聲，之後凜然就義。

這就是播州人的本質。
鐵血的本性。

別所治定被一槍捅在心口，血花濺在他的臉上。
「我的血，很熱，很熱。」之後他便死在羽柴士兵之下。
別所賀相知道別所治定中伏後，便不得不退兵。
「我們說過他們會全滅也不可營救，這便是鐵血般的誓言。」別所賀相傷痛地說。

「報！羽柴大人的軍隊因軍師大人的計策而大獲全勝。」石田三成在半兵衛的帳外大叫，可是他等了一會仍沒有回應，他便逕自走進去，卻看見竹中半兵衛伏在枱上口中吐血。
「老師！！！老師！！！」石田三成大叫。

「你走吧，我不會見你的。」竹中半兵衛在竹林小茅屋中說。
「求求你見我吧，我真的只是想交一個朋友。」一個二十多歲左右，樣子滑稽得像猴子的男人説。
「我不需要，你走吧。我這兒什麼都不缺，除了一刻的寧靜。」
「明白。」一句之後，什麼聲音都沒有，靜得彷彿十里以外的風聲也能聽見。

沒有耐心等待我的人，不配當我的主公。

然後他又獨個兒看兵書去了。
天晚了，竹中半兵衛也準備就寢，他卻聽到奇怪的聲音，他四處看也找不到源頭，然後他一打開門，竟看見那男人在他門外睡著了。
「你進來吧。」竹中半兵衛輕聲地說。
如夢初醒的他立刻伏下來說：「初次見面，多多指教，我叫木下秀吉。」

進入茅屋後，竹中半兵衛劈頭一句：「是織田信長派你來暗殺我吧。」
「的確如此，但我這一次，也許是最後一次不聽信長大人之令。」秀吉說：「可能明天我便給大人宰了。」
「為什麼？值得嗎？」聽到秀吉的話，他感到十分錯諤。
「我只是認為一個風評甚佳，有經世治國之才的人不值得死，甚至我願以性命去保住一個人才。信長大人的國家需要你這樣的智者，請你出山吧。」
「我習慣了簡樸的生活，恕難從命了。」
「那麼我們先交朋友，我有空便來請教你。」
「你喜歡吧。」竹中半兵衛沒好氣說。

之後的一個月，只要秀吉有空就走到竹林去，和半兵衛談天說地。
有一天，秀吉帶著半兵衛到需要加築的工地說：「不好意思，今天我也要下工地工作，否則來不及了。今天順道給你看看我工作的地方。」然後他便拿起擔挑運石。
竹中半兵衛很奇怪，眼前的木下秀吉雖說不上什麼大人物，但也不需要親自下手工作吧。
一輪幹活後，大夥兒圍在一起吃稀飯，秀吉在說著色情笑話，而竹中半兵衛只是一直看著大家。

人真是奇怪，為了什麼而幹活？為了什麼而聽命他人？真奇怪。

「來吧！」一個擔夫拉著半兵衛說：「一起吃吧。」
「一起吃吧！」大夥兒笑著說。

明明工作得如此辛苦，而且只是吃稀飯，為何大家都笑得如此高興？

「我希望大家都活在人人皆笑的世界上。」這句話是秀吉在茅屋中和半兵衛說過的。

我想，我找到了我的主公了。
我想，我應該在夢中酥醒了。

最後的六文錢--第五十四回--策王昇天

竹中半兵衛面色蒼白地坐在榻上，羽柴秀吉十分擔憂地看著他。
「半兵衛啊，別勉強自己了。」秀吉說。
「放心，我知道自己的情況。在外面的小將，進來吧。」
石田三成、大谷吉繼、加藤清正和福島正則走進去。
「老師，你沒事吧？」石田三成搶先說。
「佐吉有心了。」半兵衛笑說。
「老師，為何你能知道敵人在東面出現？甚至你根本不在現場。」福島正則問。
「你應該先問為何敵人會在沒援兵下出撃？決死的突襲為何在早上而不在深夜？相信玄機必在此二處。」大谷吉繼指出。
「說得好，吉繼果然能洞察出戰場上的玄機，切記，戰場上任何一個小因素也足以影響你們的判斷。」半兵衛說：「你們要先了解敵人的心理。對方被圍已久並開始缺糧，他們的仇恨自然集中在羽柴大人身上。他們採用鶴翼之陣，是為了隱藏背後的奇兵。而早上出發也是因為他們知道我軍在夜裏也燈火通明，晚上的軍紀也十分嚴明，反而早上更鬆散。早上的突襲也有利他們的部署，利用背光的優勢進行偷襲，因此我才斷定他們由東而來。」
「老師真是天神一樣。」石田三成佩服地說。
「你們先出去吧，我想休息一下。」竹中半兵衛咳了兩聲。

天，求袮給我多一點時間。
我還未佈好全局，拜託！

又過了兩天，竹中半兵衛秘密召見了石田三成。
「佐吉，看來我快死了。」他虛弱地說。
「老師，不要亂說了。」
「記著我的話，咳咳。」半兵衛又咳出血來：「在進攻播州、中國地區的同時，確保後路，進軍路線中整理道路，安排好各個補給站。」
「知道老師。」石田三成哭著說。
「必須提防明智光秀和德川家康，這二人比任何人更複雜，好了，我又要休息一下了。」

兩天後，竹中半兵衛走到外面，看到羽柴秀吉在指揮眾人加築陣地。
「羽柴大人。」竹中半兵衛輕聲地說。
「半兵衛，回去休息一下吧。」
「羽柴大人，你記得嗎？我在工地上向你立誓效忠的。」
「當然記得。」
「十多年了。」
「對，幸好有你。」秀吉的眼開始紅起來。
「你是否會完全信任我？」
「當然，你是我的軍師。」
「我已找到我的代替者，放心。」
「是誰人？」秀吉心想，我誰都不要，有半兵衛足矣。
「黑鴉之官兵衛，不二之選。」
「但他已經投敵去了。」
「比起一個人的忠誠，我更在意一個人的才幹。而且我真的相信他的忠誠。他的兒子已經被我好好保護，因為信長大人一定會殺掉他的，保護好人才的家屬也是一個掌握人心的技倆。」
「半兵衛，放心，我會快速攻下播州，在湯山給你溫泉治療。」羽柴秀吉咬著煙桿說。

之後秀吉命小一郎加緊進攻，以仙石權兵衛和後藤又兵衛為先鋒，攻下上津城，完全斷絕了三木城對外的連繫。

石田三成在外面接到消息便跑著衝入羽柴秀吉的帳篷內。
「大人，前線已報攻下上津城，可立即安排軍師大人到湯山⋯」
「不，不用急了。」羽柴秀吉打斷他的話。
石田三成很奇怪，一向煙不離身的羽柴秀吉今天竟沒有抽煙桿。
「不用再急了。」秀吉突然哭了，石田三成大概也猜到是什麼事，他也跟著哭了。
「他，他在臨走時，居然對我說多謝。其實，是我多謝他才對，沒有他，我可能已經死了許多次。我連信長大人賞賜給我的金煙桿也送給他陪葬，作為對一個朋友的最大敬意。」
「老師走了，但他一手教會我兵法，政治。我只是一個小小的茶坊卻被他一手提拔出來。」石田三成哭得比秀吉厲害。
「佐吉，暫時不可能對其他人說。」秀吉抹去淚水，但心一直揪著。

秀吉失半兵衛有如劉備失龐統，曹操失郭嘉一樣悲痛。
許多年後，秀吉每逢想起，仍會默默流淚。

策王伏麟之半兵衛早已安排好之後的路，只看後人怎樣走。

最後的六文錢--第五十五回--龍虎對恃

上杉景勝繼位後，立即派直江兼續到上田城道謝真田昌幸。
「真田昌幸大人真是料事如神，看穿北条家的陰謀。」直江兼續佩服地說。
「其實兼續你也看得到，只是心裏不想承認，你心目中的主公居然是如此不義之人，囗硬，心卻在動搖。我只是在推你一把。」
「我一直待在上杉家中，卻看不見上杉景勝的忠義。」
「因為他和我家主公一樣，一直沉默卻很可靠。」
「對，在我真心歸附主公後，才看到他背後的雄心壯志，而且他的忠義和謙信大人相比有過之而無不及。」
「景勝也是那種默默耕耘的人，如今我們結成同盟，也不怕開門見山，我們在新府城為首府，之後進攻遠江地區，得到天龍川之後再利用經濟力使武田家強化。」
「我們在北陸失去了主導權，只好在春日山城佈好守軍，東進東北地區，並控制好港囗。」
「和我所想的不謀而合，經濟力才是現世的生存之道。」昌幸拍手笑說：「對了，我有一個兒子，想交給你教導一下。」
「什麼？我也只是一個十九歳的小子，怎麼可？」
「吾兒是一個畫家，他想一看春日山城的景色及真正的大海，可否？」昌幸叫一聲：「信繁進來。」
弁丸靜靜地走進來：「先生好。」
直江兼續看著他澄明的雙眼。
彷如看到一頭老虎。

「信繁嗎？是武田第一副將的名諱嗎？」兼續問。
「武田信繁也是一個文武雙全的英雄人物，我也希望我的兒子可以如此。」

他將有過之而無不及。

「信繁，好好跟著兼續大人。」昌幸平日冷淡，但今天神情卻很溫柔。
天下父親都有這一刻的溫柔。
「弁丸知道。」信繁微笑地說：「我會好好聽大人的話。」
「信繁，不要叫我大人，叫我一聲大哥，我們以兄弟相稱。」
「大哥！」信繁大聲說。
「乖。」直江喜悅地說。

對！有一種關係比得上親情。
叫「義兄弟」。

騎馬進入上杉領土後不久，信繁和兼續走到小村莊，村人一見兼續立刻跪下：「直江大人，請你為我們判決。村中一個大漢被一個獨眼小子殺了，他逃到山上去了。」
「大人，求你去拿下他。」死者的家屬哭得要死。
直江兼續怒火中燒，馬上對信繁說：「你留下吧，我去抓他。」
「大哥，一起。」信繁冷靜地說。

二人到了山上，看到兩個人，直江兼續大叫：「兩位是何人？」
一個樣子十分認真的武士說：「我們只是旅客。」
「小十郎，不用和他們浪費時間了。」另一個人轉身，是一個右眼失明的獨眼少年，他用手指公指向自己囂張地說：「人，是我殺了！又如何？」
「臭小子，殺了人還不知錯？」直江兼續憤怒地說。
「他先辱罵我是瞎子，這又怎樣算？」少年放聲說：「老子生平最恨人家這樣叫我！」
「只是一句，你也應該寬恕他吧！用不著殺他。」直江兼續怒得手放配劍，打算給這小子一點教訓。
「不，只是那人⋯」少年身旁的小十郎也忍不住出言解釋。
「我，梵天丸的美德多的是，唯獨欠缺寬恕！以牙還牙，百倍奉還！」少年在腰間拿出了奇怪的玩意，像一支縮短了的鐵炮：「來吧！你這個混蛋！」
「少爺，夠了。我們可是偷走出來，不要再生事了。」小十郎輕聲說。
「知道了。」梵天丸點點頭。
之後小十郎拋出一個小袋，有兩板黃金幣。
「請你代我們厚葬死者。」小十郎誠懇地說。
梵天丸一直望著信繁。
信繁又一直看著梵天丸。
「你這小子的眼神，很討厭！」梵天丸說完後，二人便騎馬離開了。
「信繁，為何你一直看著他的背影？」
「我只是在意他左眼的紋身。」
「哪是什麼？」直江兼續沒有太留意。
「是龍，一條昇天的龍。」信繁平淡地說。

獨眼龍！

伊達政宗呀！

1567年重有立花宗茂

我都會好有型地描寫佢哋，不過應該有排了

最後的六文錢--第五十六回--算術高手

在上杉家家督爭位事件後，武田家和北条家正式決裂，並隨即和德川家結盟。

「勝頼那小子竟害了我的大事！」北条氏政怒得一下拋走放在身旁的算盤。
「氏政，我主將和德川結盟正是為了報復此事。和上杉領土相比，甲斐之地如何？」北条幻庵問。
北条氏政立即拾回算盤計算，地勢、人民、財政。甲斐之地的確比越後之地優勝。
「越後之地過於寒冷，雖地廣卻人稀。」北条幻庵分析說：「近在咫尺的甲斐，不論氣侯、人民習慣都和相摸差不多，方便管治。因此和德川結盟，瓜分武田。」
「對，怎樣算也是甲斐之地好！」北条氏政馬上喜悅的說。
「又可以和武田那個軍師對決了。」北条幻庵興奮地說：「那個能和信玄匹敵的軍師，真教人期待。」

另一方面，三木城已經完全和外界斷絕三個月，在斷糧的情況下，終於開城投降。而且有岡城也被織田軍包圍下，荒木村重在下水道中逃亡去了，可是卻找不到小寺孝高的身影。

「快！快打探小寺大人的下落。」羽柴秀吉在姫路城下令說。
「大人，他已經是一個逆賊，找他有何用？而且都一年了。」加藤清正說。
「半兵衛說過他是軍師之位的不二人選。」
「在攻下三木城後，我們更需要一名軍師去指揮我們，因為我們已經要直接和毛利家對抗。」石田三成說：「任憑我們加起來，對抗毛利家的軍隊也太勉強了，而且鳥取城也是名城，易守難攻，群山包圍。」
「佐吉，你馬上去有岡城附近的地方找找看。」秀吉指著外面。
「大人，我們也去。」福島正則和加藤清正也接著出去。
只剩下大谷吉繼，他一直在咳，咳得氣也接不上。秀吉看著他蒼白的臉，想起了一個人。

死去了的半兵衛。

在有岡城外有一處小山洞，專門安置快將行刑的犯人。內裏有一個男人，他快餓死了，已經四天沒東西吃過，只依靠喝石縫中的小水點續命。

黑鴉之官兵衛，就這樣死了。
值得嗎？

我知道，我還未能死去。
黑鴉尚未飛翔到青天去。

「快查看這裡！快！」加藤清正在外面說。
「大人，有一個人在裏面。」
加藤清正馬上跑進去，看到小寺孝高，立刻揹他出來，由於長期在陰暗的環境，一時間不能掙大眼睛，但他知道前面是一條什麼路。

是光明的大道。

休息了兩天，小寺孝高的情況才好一點，他一個人站在姫路城的外牆遠眺。
「軍師大人。」加藤清正也走過來。
「想不到我還有機會站在此城樓上。我的家人都因我而死了，我的一生也會奉獻在無情戰場上，用算術去成就大業。」
加藤清正微笑說：「大人，軍議開始了。」

在軍議會場，小寺孝高認真地說：「被幽禁的一年間，我痛切地想清楚了。如今我和小寺家斷絕關係，我取回本名黑田，請大家叫我黑田官兵衛。下一次對抗毛利家，我將會出任軍師一職。」
「父親。」一個小孩被後藤又兵衛帶出來。
「松壽丸嗎？」黑田官兵衛立即抱住他。
「是，父親。」父子二人都哭了。
「官兵衛啊，幸好半兵衛有先見之明。」羽柴秀吉也抱住他們：「能和家人一起是最幸福的事。」
「多謝大人。」官兵衛感動地說：「我一定不負軍師之名。」

黑鴉見光明，
成鳯上九天。

新年加更！

最後的六文錢--第五十七回--人生楷模

在上田城的大殿。
「主公，為何你忍心只是孩童的二公子離開父親？」出浦盛清好奇地問。
「你認為我做錯了？」真田昌幸笑著反問。
「我只是奇怪，主公的學識有什麼教不會公子們。為何將大公子交給武田家，將二公子交於上杉家。」
「伴在我身邊過於危險，內外受敵，內有武田家臣，外有北条刺客，送他們離開是對他們最大的保護，也是最大的磨鍊。信幸是一個努力的人，剛好伴在勝頼身邊，看著一個用努力成就大業的楷模，對他獲益良多。而信繁他，天賦異能，將來一定是天下奇才，因此我將他交給直江兼續。」
「但那小子能教二公子什麼？」
真田昌幸笑而不語，答案卻了然於胸。

教他忠義！
因為心中沒有忠義，很容易走上歪路。

在新府城中，勝頼正在和信幸對奕。
「新府城建成之後，老臣們都無話可說了，水路帶來的資金遠超我們想像。」陣代勝頼喜悅地說。
「陣代大人，和上杉家結盟後，越後的商品可以運至遠江、相摸之地，比起陸路快得多了。」
「所以北条家更恨我們，他們的關稅收入因此減少了。」勝頼哈哈地說。
「大人，有一件事，我必須向你稟報，公子武田信勝和家臣們經常聚會，恐有不妥。」
「作為公子，向臣下交流，互相學習是好事。」勝頼喜悅地說。
「只是⋯」信幸沒有說下去，因為他開不了口。

只是家臣們只聚在真正的武田繼承人身邊，而棄陣代不理，將來誓必武田分裂。要學信玄公一樣殺害親兒去穩住家臣們。可是這樣不忠義的話如何說得出囗。

「哈哈，看來已經成功分裂武田家了。」北条幻庵笑說。
「本來將妹妹嫁入武田家是為了用美色控制住勝頼，又怎料到那傢伙居然不近女色，只愛工作。」北条氏政說：「幸好，妹妹能得到其子武田信勝之心。隨著他日漸長大，身為陣代的武田勝頼將將失去其權力的認可性。加上根據細作情報，勝頼和家臣的關係漸差。」
「對，這也是我們之前的部署一樣。」北条幻庵說：「不用一兵一卒去打勝仗，才是真正的無本生利。」
「嘿嘿，叔公真的太厲害了。」
「只是老了，見識多了一點，」北条幻庵回想道：「父親早雲公才是天下第一的智謀家。」

但我的智謀不是天下第一，
也會是天下第二。

直江兼續和信繁去到新發田城，兼續便忙於處理事務，而信繁則靜靜地作畫，都是一些花花草草，或是風景，唯獨有一幅，是一條盤據在山中的龍，一條獨眼點睛的龍。兼續一看馬上想起那個囂張的小子。
「信繁，為什麼畫這幅畫？」
「不知為何，我覺得他不會是壞人。」信繁單純地說。
「錯了，他殺了人已經罪大惡極。」
「那麼，去打仗立功的人有罪嗎？」信繁接著說：「他也許只是迫不得已，沒有人喜歡殺人的吧。」

的確，在孩童的世界的確如此簡單。上天讓我遇上信繁，是為了澄明我被世俗污染的心嗎？年紀輕輕卻能看透俗理，這是何等的聰慧？年僅十歳的你，將來到底有何等成就？

直江兼續向天一望。
天，無語。

赤口加更！

最後的六文錢--第五十八回--仁者無敵

在風魔小太郎的引領下，異名「紅月」的望月千代女去到北条武田雙方的邊境。
之前二人在鬧市中鬥法，已給北条幻庵知道，並命人捉住了紅月，然後利用紅月聯絡真田昌幸的方法，發了數個假消息回上田城，但不久，紅月便在重重機關的牢獄逃離了。

「作為一個混蛋，你也頗上道。」紅月不屑說。
「混蛋？我們只是立場不同。」風魔小太郎笑說：「各為其主而已，何況我已經親自救你出來。」
「我不會變節，這樣的懷柔攻勢對我無用的。」
「我只是想知道，武田家有何值得妳效忠？」風魔小太郎試探地說。
「忠義。原因，一個有力的就足夠了。」
「我眼中，只有自己，不需向任何人盡忠。」
「那為何要成為風魔小太郎？為什麼要為北条家效命？」紅月不得不懷疑眼前這個人的目的。
「只是為勢所逼，一個人說到底也只是為了一碗飯而活。」風魔小太郎向天嘆氣。
「的確。只是⋯」紅月也嘆口氣：「只是大家都身不由己。」
「身不由己，嘿，你們這些凡人才會。」風魔小太郎自信地笑說：「武田家的女忍，後會有期。」

下一次，一定是兵戎相見。

和毛利家斷絕海陸兩路通訊的本願寺，即將面臨織田家的總攻擊。
在二条御所的本能寺內，織田信長下令要根絕本願寺，將日之本的權威宗教打壓下去。

利用幕府作中介人，要求本願寺不再對抗並撤退大坂。本願寺的統帥本願寺顯如正需要作出一個困難的決定。

和睦退去？還是拚命對抗。
在石山御坊的民眾都分成兩派，家臣也自然不例外。在日夜討論、爭吵不斷之際，顯如一個人先離開了現場。

在小巷，顯如看著一個褪色的陀螺，沉思了良久，一群小孩走出來說：「大師，我們一起玩吧。」
小孩拉著他，他只好蹲下來一起玩。
這裡的百姓有必要陪著我犧牲嗎？
不值得的。

然後他走到大街，人民一看到法王顯如，立即一湧而上。
「大師，這邊有新鮮水果。」
「大師，來，我剛剛煮了野菜湯，來一碗吧。」
「大師⋯」
「大師⋯」

眾人不斷呼喊自己的名字，像當年一樣。

我站在高台上，台下千百民眾，我是誰？

「我乃新生法王，本願寺顯如。各位，我要創造一個人人和平共存的世界，一個以佛為大義的新世界。」

對，我是法王，怎能屈服魔王的惡政之下？反抗，要反抗！

我是萬民景仰的法王，只要一聲令下，所有人也會為我賣命。如果我是真正的戰國大名，有一隊凜不畏死的軍團，何愁天下大亂不平？
但我的心繫萬民的法王，萬民為我赴死，我不忍心。

不忍萬民受苦，心懷惻隱，我為萬民的幸福，只好放下法王之名。

我選擇和睦退去。

最後的六文錢--第五十九回--天佑何方

本願寺顯如在高台上，深呼吸一囗氣，然後台下所有人向上仰望，他們的法王本願寺顯如。
「各位信眾，近日爭吵不斷的問題，在我心中已有定案。我決定，退出大坂。你們願意跟隨我嗎？」
台下信眾都在一瞬間沉默了。
「我們將乘大船到遠方的小島，繼續我們的佛國生活。」
「好！」
「讓我們追隨大師！」
「到新的國土去。」
顯如喜悅地笑了，因為他看到眾人笑了。

「父親大人，我將留下對抗織田魔王，我可不像父親大人般，怯於魔王的淫威下。」顯如之子本願寺教如說。
「是嗎？」顯如苦笑，因兒子不會明白他所背負的千萬信眾的生命。

在本能寺中，信長命令老臣佐久間信盛「護送」本顯寺顯如。但他到此刻，卻另起念頭。

「教如，你真的決定留下？」本願寺顯如說。
「當然，我不會屈服。」教如堅決地說。
「不要作無謂的反抗，之前我們在多次的信長包圍網中敗陣，現在更是獨力難支。」
「佛陀也從來沒向天魔屈服，祂一直支撐我們對抗人心的魔鬼。」

對，此乃佛理。但，今乃人倫。
不能再作無謂犧牲，
人，已經死得太多。

本願寺顯如帶著信眾，在港口登上大船，孩子們知道自己和法王顯如同船都興奮不已。
「大師⋯」
「大師⋯」
呼聲此起彼落。
在港口的還有佐久間信盛。
「大師，我們對恃多年，也是時候結束了。」
「對，為了孩子們的未來，退去是最佳決定。只是有些信眾冥頑不靈，死守在本願寺內。」
「我們會盡力用和平的手段解決。」佐久間信盛嘆一口氣。
「感謝。」徐徐地，本願寺顯如登上大船，遠離紛亂的國土。

大船乘風起航了，佐久間盛信也登上自己的船，尾隨顯如的船隊。
「要根絕本願寺，在他們出發之時，用大筒轟沈他們。」信長之前所下的命令。
只要自己一聲令下，他們的生命都會被大海呑噬。但他始終下不了手。

最後他們安全地離開了故土。

在石山御坊，死守的教如和僧兵在重重包圍下，多次突擊失敗後，主攻者明智光秀突然採用分化戰術，利用籠絡對付不那麼強硬的僧兵。
「難波鐵炮隊」之一的下間頼龍是教如的親信，可是連他也收取了明智光秀的黃金。
「頼龍，為什麼？」教如激動地說。
「教如，我這樣做只是為了減少百姓對織田的仇恨。用這些黃金購入白米給百姓，說到底，百姓才是我們的主子。」

他，只是一個代表。
他，並非一個主子。

顯如離開後三個月，石山御坊已是一盤散沙。之後本願寺教如在朝廷努力游說下，終於決定退出石山御坊。之後明智光秀下令強攻，並像火燒比叡山一樣，一把大火燒掉石山御坊。本願寺的願望和這寺院一同燒成灰燼。 死忠的僧兵並不打算逃跑，陪著火炎回到佛陀懷裏。

「告訴我，天佑何方？」明智光秀向天一看，狡猾地笑了。繼支配幕府後，信長的天下又成功拉下一個強大的宗教政權，將宗教的權力納入掌中。

只差一歩，支配朝廷。
然後，就是。

最後的六文錢--第六十回--功過賞罰

羽柴秀吉現準備攻取毛利家的名城鳥取城已經半年以上，由於鳥取城易守，而且有水路補給，城主吉川經家雖沒有名氣，但卻穩穩地擋住羽柴軍的攻勢。

黑田官兵衛指出，一定要切斷其補給線，這亦是羽柴秀吉最擅長的戰法「兵糧攻」。
「必須記下鳥取城每天的炊煙時間及長度。」黑田官兵衛站在山邊一一命令士兵說。
「軍師大人，這是為了什麼？」福島正則問。
「這樣便可估算的人數及飯量。」石田三成搶先答，然後拍拍心口說：「這任務請交給我。」
「小子，這麼有自信？」
「除了運動，其他的事也難不到我。」石田三成自信地笑了。
就這樣過了幾天。
「觀察了數天，如何？」黑田官兵衛問。
「有固定的時候和份量，這意味他們的補給十分穩定，大概五千人吧。」石田三成認真說。
「很好，你還發現什麼？」黑田官兵衛繼續問。
「城主吉川經家是不能小看的將領，城中紀律嚴明，連造飯也有規有矩。」石田三成咬一咬手指：「我們包圍日久，只對我們不利，而加入我們的宇喜多秀家也撐不住毛利家名將小早川隆景的攻勢。」
「有什麼建議？」官兵衛嘗試引導三成去思考：「有什麼方法去影響他的判斷？」
「我大膽提出，在此高地築起本陣，和他們有約十町的距離直線他們，向他們施壓。並向九州大友家要求出兵，他們正向織田家示好，這要求一定答應。」
「很好。善用外交手段，果然是自小跟隨秀吉大人培育的人才。」
「不、不，比起軍師大人，真不值一提了。」石田三成連忙說。
「快安排工匠築陣，繼一夜城之後的新傳說要開始了。」黑田官兵衛看著腳下的泥土，又想起了一計。

此地名叫帝釋山。
此陣後世稱為太閣之平。

同一時間，在大坂平定之後，信長開始對佐久間信盛的不受命令作出追究。信長列出佐久間信盛多年來武功不足，政績平庸保守等罪狀，將其流放。家臣們也樹倒猢猻散，佐久間信盛最終孤獨地在山上生活。消息傳開之後，織田家眾臣人心惶惶。

秀吉兵團的築城之快實乃當世無雙。僅僅十七天，在帝䆁山及其鳥取城周邊築起連綿數公里的包圍陣，每陣均有人監視鳥取城的一舉一動。

「羽柴大人，信長大人正打算親征小早川隆景的大軍。」由安土城來的使者高山右近說。
「慢著、慢著！請高山大人對信長大人說小的已有勝算。」
「怎樣了？要我欺騙大人？」
「非也非也，我只在等待時機，何況信長大人長期不在京城不利統治。請信我一次，一次。」羽柴秀吉緊張得跪下來。

如果不立功，反而要信長大人出手幫助，攪不好我會是下一個佐久間大人。信長大人的天下，只剩下我眼前的毛利為障礙，只要攻下毛利，天下一統指日可待。

但，那是誰的天下？

最後的六文錢--第六十一回--野狗戰術

圍城日久，雙方都有強大的精神壓力。吉川經家突然走到城牆上。
「嘩！哈哈哈哈！」吉川經家向城外大叫一聲。
秀吉本陣的監察兵嚇得以為敵人殺來了，紛紛慌亂起來。
「看，他們多緊張。」吉川經家對家臣說：「秀吉，我正要在此拖垮你。」

「佐吉，怎看？」黑田官兵衛說。
「軍師大人，我們包圍他們，距離又近，佯攻一處，另攻一處，如何？」
「怎樣攻？」官兵衛又嘗試引導三成去思考。
「以一小隊在西南殺入，敵人自然集中防守。之後另一隊攻擊東北子城，斷其補給。」石田三成咬一咬手指說。
「不夠精細，但這是一個好開始。還有，你計算得如何？」
「我由炊煙、商人資訊、城防人數都估算好了，已經斷其補給，半月內一定斷糧。」
「好，戰機已到。佐吉，細川藤孝的水軍已經將其補給線海域佔據了。下一步便是加速其兵糧消耗。」

加藤清正和福島正則在大營外點好六百士兵準備出發。而黑田官兵衛的指令亦傳遍所有陣地，黑田官兵衛的野狗之計。
突然，在帝釋山本陣，官兵衛命人大叫起來，其餘的陣地也一同叫起來。在鳥取城進行軍議的吉川經家立即對家臣說：「敵人來了，是哪方向？」然後他細心一聽，敵人的叫喊聲由四面八方而來。
殺聲四起，加藤清正和福島正則提著新打造的武器—擊虎槍及打鬼棒進攻鳥取城西南方。
「開火！放箭！給我守住！」守城武將大叫。但吉川經家似乎已看出端倪。
他們準是佯攻，一定是！

「野狗戰術的真粹正是以四方的聲音去影響敵人判斷。野狗對付比自己大的敵人時，會包圍敵人並且吠叫，目的正是分散敵人注意力，出其不意。而我們的目標正是⋯」黑田官兵衛冷笑說。

「敵人的目標是連接海路補給的丸山！」吉川經家立即下令：「別管西南方，在東北方有敵人主力進攻補給站丸山。」

「可惡，為什麼敵人的攻擊還不停止？」福島正則拿著大盾擋著弓矢。
「撐住！軍師說過他們很快便退。」加藤清正也苦撐著。
然後，一切如黑田官兵衛所料，敵人很快便沒有太強烈的反撃。

一如吉川經家所想，羽柴秀吉的本隊集結在東北方。

慢著，比起丸山，攻下雁金山的兵糧庫，然後將士兵趕入鳥取城，加速消耗鳥取城的兵糧。對了，一定是這樣。

吉川經家命人千萬要盯著羽柴秀吉的舉動。但秀吉部隊沒有如他所料，反而一歩歩接近鳥取城。
「不要慌，看著他們的舉動，看他們走那條路。」吉川經家大叫。
「報，秀吉部隊只距離我們三町左右，用肉眼已能看到。」士兵匯報。
士兵們馬上拿起兵器，打算射殺羽柴秀吉，又有人打算突擊出去。這刻看到秀吉，士兵們都希望幹掉秀吉而不再聽指令。吉川經家也走上前，看到那個猴子臉，距離已是弓矢鐵炮的可攻擊範圍。

到底他想幹什麼？
強攻？不可能！他根本不是這類型將領。

突然，雁金山的陣地爆炸了。
吉川經家和眾人一樣呆了。
「大人，西南方是第一次佯攻，而秀吉他是第二次佯攻，真正的部隊突襲了雁金山去了。」士兵悲憤地報告。

一次攻擊，三個計謀。

最後的六文錢--第六十二回--飲水思源

在雁金山的兵糧庫爆炸之後的半個月。

「佐吉，由昨天起已經沒有炊煙了。」黑田官兵衛笑著說。
「我說過我的計算總是萬無一失，半個月就是半個月。」石田三成自信地說。

鳥取城的士兵有的殺馬而食，有的跑出去連野草都不放過，有的走到防欄向織田軍求援。可是黑田官兵衛下嚴令，不能放過任何一人。他們骨瘦如柴，又知道援軍無望，終於開城投降。

羽柴秀吉十分欣賞吉川經家的才能，希望他投降後能為其所用。吉川經家一人能將兵糧、作戰、城防完全掌握，是不可多得的人才。可惜吉川經家選擇了作為一個武士最有尊嚴的末路—切腹。

秀吉知道要說服一個敵人投降很困難，特別是一個視忠誠大於一切的武士。
「吉川大人，我希望能再一次說服你。」石田三成跪在吉川經家歩往自盡台的路上。
「小子，聽說是你一直在監視我們的糧草動向，對吧？」
「對。」
「今年多大？」
「過了年關便二十了。」
「嘿，英雄出少年。我在二十歳那年，我還是一事無成。」經家哈哈的笑。
「吉川大人，只要活下去，才能成就更多。」石田三成說：「一人能獨力對抗一隊智囊團是多驚人的事。」
「羽柴大人有天下數一數二的才幹，能在他麾下辦事，毫不失禮。可惜，我是一個武士，吉川元春大人的提抜不能忘記，忠義是我的立身之本。別了，少年。」吉川經家昂首前行。

別了。

吉川經家空笑三聲，切腹自盡。

羽柴秀吉攻下鳥取城後聲名大振。小早川隆景及吉川經家的軍隊因鳥取城失陷而退軍。羽柴下令赦免城主及重臣以下的人，以減少領民的仇恨。

十二月，羽柴秀吉返回京城，帶著無數黃金財寶會見織田信長。路人看著秀吉無不驚嘆，一人獨自對抗中國最大國毛利家，一夜之間成為和明智光秀齊名的武將。

信長給他的感謝狀，指他立下前所未見的大功，秀吉激動不已。
「說真的，我正打算出兵助你一把，想不到你能抵住毛利家的攻勢。」
「全賴信長大人天威，使得毛利家潰敗。」秀吉低頭說。
「猴子的說話老是動聽，但我可不是那一類主公，誰有能力，我就用誰，光秀和你都是一樣。」
「小的明白。」
「僅僅一年，為何能有如此多資金打仗、收買南条家、宇喜多家？二者均本屬毛利家，後轉投我們，並分別在山陰、山陽二地擋了吉川元春及小早川隆景。」
「播州的生產力約三十五萬石，又有海路運輸，寺院等，其收益被我介入並收為己用。」
「很好，不枉我一番培育，你已得我的治國精粹。看一看此地圖。」
「這是甲州的地圖。」
「真田昌幸在韮崎築城了，你怎樣看？」
「韮崎、韮崎嗎？」秀吉沉思了半晌：「北面是武田勝頼的故鄉諏訪，有一條往海的諏訪川，如果由高遠城出兵攻下遠江地區，得到天龍川的水運權，加上甲州本來的生產力，不用三年，便會成為比毛利家更強的大國。難道他們是建立新首府？」
「分析得好，你會這樣想，勝頼也會。所以我打算出兵，但由於毛利家在西方也是大威脅，所以只能按兵不動，而你能一人穩住毛利家，使我喜出望外，亦能專心東面戰線。乘他尚未強大之前，聯合德川、北条家出兵武田。」
「小的會盡我所能，平定毛利以表忠誠。」秀吉伏下去，久久沒有起來。

最後的六文錢--第六十三回--一陣風

寒冬之中，信繁跟隨直江兼續到了越後一條小小的造劍村。
「信繁，這村莊看似很荒蕪，但連上杉謙信的御刀也是這兒打造的。」直江兼續繼續說：「我入冬前命他們打造一把寒鐵刀，也終於完工了。」
「大哥，這刀有什麼特別？」
「刀身以雪水冷卻，比一般刀更薄但更鋒利。」
「大哥常對我說，殺人乃不義之事，又卻打造打造兵器，這是互相矛盾？」
兼續想不到信繁有如此的慧根他想了想：「只要兵器用之合義合道，用作救人便可，切記，手無寸鐵，誰都救不了。」兼續認真地說。
「明白了。」信繁點點頭。

在造劍村中有一間殘舊不已的工場，工場內只有一個長期帶著竹笠的老人。
「少年，來了嗎？」
「大師，刀造好了嗎？」兼續興奮地說。
「打造好了，這刀名叫破風刀。」老人將刀交給兼續：「只要使用得宜，這刀近乎無堅不摧。」
「多謝大師。」兼續感激地說。
「這小子為何一直看著火爐？」老人指著信繁。
「我愛賞花。」信繁慢慢地說：「櫻花、雪花和火花。」
「有趣，我送你一把小佩刀。」
「信繁不需要，我不用殺人。」信繁搖搖頭。
「拿去旁身吧。」老人將刀放入他的腰間，兼續也示意要他收下，信繁只好連番道謝。
二人之後騎馬離去，老人除下竹笠，輕輕嘆氣，馬上刮起大風。

之後兼續也再沒見過這老工匠，也許是仙遊去了。而這老工匠正是出羽地區，名鑄刀師鬼王丸之傳人之一。

二人走著走著，突然下起大雪，雪大得看不到前方，信繁的馬又突然失控狂奔去了。二人失散後不久，雪便停了。
兼續立即四處找尋信繁，可是遍尋不果，心裏焦急不已。
信繁的馬停在森林之中，他聽到一聲尖叫，便策馬朝聲音而去。
一個農民在樹林之中，遭一群狼圍住了。
「救我⋯」他絕望地叫著。
信繁對農民大叫：「不用怕！」
本來打算用馬衝進狼群，可是馬兒卻害怕得抖動著。而狼群望向信繁，牠們知道晚餐有更多了。
信繁跳下馬，拿出腰間的小佩刀，想起兼續的說話。

手無寸鐵，誰都救不了。

「小子，為什麼來送死？」農民早知死定了。
「大哥說過見死不救是不義。」
信繁大喝一聲，衝前刺死最近的狼，他一刀刺穿狼身，當場死亡。狼群而攻之，信繁本能地一刀揮向撲來的狼，刀竟鋒利得將狼割開，血花四濺，隨風飄揚。
農民簡直不敢相信自己的眼睛，他眼前的真的只是一個小孩？

他雖然是一個小孩，
但他是最強的戰神。

狼群立即逃跑了，信繁跌坐在雪上，才感到害怕。
「小子，你真的不要命了。」農民說：「我以為自己一定會死。」

「信繁，在哪？」兼續聲音由遠方傳來，農民立刻揮手呼叫。
信繁沒有作聲，因他心中激動不已。

因為他找到更美的花。
那是血花。

最後的六文錢--第六十四回--各有準備

正月過後，在駿河國有一位不應出現在此的人騎著馬在一小山丘上等著。
「你真的來了？」武田信玄時代的重臣，亦是其女婿的穴山梅雪也騎馬來到了。
那人點點頭：「我才想不到使者背後的主人是你。」
「你身為一國之主，不怕我會設伏殺你？」穴山梅雪狡猾地笑了。
「我身後的近衛會在你出手之前先殺死你。」
一個武士在樹後走出來，他手持唐國式樣的大關刀。
「本多忠勝嗎？果然名不虛傳。」穴山梅雪說：「但我們沒必要動刀動槍，因為我們的共同敵人是武田勝頼，所以我們已是朋友。」
這位國主正是三河之主德川家康。
德川家康笑了，因為呑併武田的作戰已經開始。
穴山梅雪亦笑了，他的計劃成功了。

同一時間，武田信玄的另一女婿木曾義昌舉兵謀反了。
因為他收到了一封信。

武田勝頼知道木曾義昌謀反，為了穩住其他老臣，立即集結兵力，攻打木曾義昌，其先鋒正是武田信玄自小培育的武將土屋昌次，武藝冠絕一眾武田家將。

而在歧阜城之中，織田家家督織田信忠早已準備好，和瀧川一益攻略武田領土，狩獵他們眼中的沒牙老虎。而北条家期待多時的聯合軍事行動已經開始，並準備好新練的盾牌長槍兵陣攻下北条屬地北面的沼田城，箕輪城。

這一切盡在真田昌幸計算之內，正中下懷。武田家在長篠一戰大敗，並未如外界所料只有衰落一途。事實上真田昌幸進行的各種改革中，特別是經濟方面，已經大不如前，加上長篠之敗，他們只失去一座小城，並未對其根基有大影響，但真田昌幸努力地隱藏這些消息，好讓敵人輕敵。又外和多年不和的上杉家，開通貫通南北的貿易路線，令商業個收入上升，一步步減少以農養兵之策，利用金錢，希望達致兵農分立的效果，以增強戰力。由於一直以來，武田家明令農忙時不可打仗，這意味春秋二季不能出兵，而兵農分立則可令調動軍隊的機動性大增。這一切都是為將來的強大打好基石。而武田家中最努力的一人，不得不提。

武田家陣代。
武田四郎勝頼。

「越後流兵法果然大開眼界。」勝頼興奮地說：「謙信公恩師宇佐美大人的陣法出神入化。」
「正由於我們偏重於《孫子兵法》而忽略了其他，因此現在要學習更多。」真田信幸笑說。
「風林火山外，父親大人還是留有一手給我，父親既然有意要我繼承武田家，又為何立信勝為家督？我身為陣代，也只是一個過渡當家而已。」
「所有東西都要自己爭取的，對吧？我的當主大人。」真田信幸說：「要正名，就要學習信玄公！驅逐親父，毒殺親兒，絕情方可成大業。老臣已經聚向信勝大人，甲州分裂的初局已成，要同心同德，便要絕情。黑暗兵法：捨情就義。」

對，是黑暗兵法。
在信玄公的書庫中找到的。

重邊有老臣要穩住，都死哂啦

都仲有啲死剩種嘅

New-65

最後的六文錢--第六十五回--甲州征伐

織田信忠由歧阜城出發，目標是能俯視三河、美濃兩國的高遠城。
德川家康率兵由已歸降的駿府城出發攻打武田首府新府城。
北条家則派出清水康英北上攻打沼田城。

三線齊發，萬無一失。

穴山梅雪的妻兒都在新府城中，為何他仍敢於背叛武田家？而木曾義昌身為信玄的女婿，和勝頼有親屬關係為何又會背叛武田家？

因為他們分別收到一封信。

穴山梅雪為德川家康的軍隊訂好進軍路線，亦講解各要道的注意事項，並講解了富士山之美，甲州的水果之甘甜等，眾人聽得津津有味，唯獨一人無動於衷。

天下第一的武士，本多忠勝。

「二哥，怎樣了？」榊原康政對忠勝說。
「此人深得大哥信任，滿嘴甜言蜜語。」忠勝別過了臉。
「二哥你不信任他？」
「怎樣也不可以相信你的敵人，特別是新投降的。」
「也是的，怎樣連行軍路線亦由他編訂？」
「二弟、三弟，為何不聽講解？」德川家康突然出現在他倆背後。
「大哥，為何你這樣信任他？」康政因忠勝的話而感到動搖。
「他雖然是武田家的重臣，但自從勝頼掌政後，已經失去實權，之前更是公然和勝頼鬧翻。」
「大哥，還是不可盡信。」康政說：「二哥也不相信他。」
「放心吧，三弟，我早已備有一著。穴山梅雪是不可能背叛我們的。」德川家康自信地說。

因為他不敢。
德川家康胸有成竹。

真田昌幸在書信中提示勝頼在各通道的佈置，並在天目山設好奇兵，是武田家的重臣小山田信茂的騎兵隊。而真田昌幸在沼田城佈防，高遠城由勝頼之弟仁科信盛把守。

三線皆備，待君入局。

織田信忠挾著天下布武之名，沿途村落、小城皆聞風而降。不用一個月便兵臨高遠城三十里外，一看到依山而建的高遠城，信忠不禁一寒，要攻下這大城，也許太吃力了。
「大人，我們的敵人可不是只有武田。」有鬼武藏之稱的近衛森長可說。
「對，雖然我已繼承家督之位，但父親大人可是能力主義者，如沒有功勞，也會隨時殺死我。信雄這家伙正打算攻打四國地區。」
「所以主公我們一定要打下這天下一等一的堅城，讓你的威名傳遍日本。」
「我們共有一萬五千人，輪番攻打，每二千人一隊，共五隊。剩下的五千人，一千分作本陣守兵，四千人分八隊，給我挖平此山。」信忠觀看完地勢便說。

信忠的將才不比信長差，因此信長很早便立他為繼承人。

德川家康率大軍開往新府城，另分兵二千，由井伊直政首次掛帥，攻打高天神城。井伊直政等了六年，終於等到重奪此城的機會。

清水康英一路北上，沿途的村民都十分歡迎，這使他有點錯鍔。村民有這樣討厭勝頼嗎？村民給他們的各種食物，起初他們還十分小心，但隨著時間過去，他們開始鬆懈了。清水康英更心懷正義之師的自信前進。

甲州征伐戰，正式開打。

好鍾意織田信忠同松姬段故
信忠做咁多實事到後世評價都係裙腳仔

早死冇法

橙！

最後的六文錢--第六十六回--堅城

高遠城守兵只有三千，但全是身經百戰的甲州兵。真田昌幸之前請北条家的建築師去加建，正是為了今日一戰。城中各種機關更是昔日武田信玄麾下的最強軍師山本勘助精心設計並由真田昌幸加以改良而成。如大筒台、熱水攻擊、飛石台等。全城共六道大門，門後各有乾坤，必須過六關才可進城。對方人數雖多，但兵法有云，攻城要十倍以上的兵力才行，加上地利，他們堅信會守贏的。

森長可看著地勢，高遠城如果強攻，二千人論番攻打根本不能成功，而信忠亦當然知道，所以他的心思一早放在奇兵之中，如果挖掘地道能直達高遠城中心便能攻陷。

「田鼠部隊如何？」森長可咬著一根野草。
「他們一直在挖掘，地點大約在高遠城的南邊地底，準備向上挖掘。」士兵說。
「對方不是省油的燈，要小心地下的部隊有意外。」
不一會，便有士兵報告：「田鼠掘到另一條路來。」
「另一條？」森長可未說完，士兵便大叫：「報告，田鼠中伏了！」
原來仁科信盛早料敵人有此一著，命人在城內地下秘道向下掘了不少通道，以亂敵軍，在織田軍進攻的一刻，命人將煙吹入地下管道，好讓敵人昏死其中。

「報！先頭部隊突破第一關城門！」士兵又報告。
「什麼？如此輕易？」森長可也不敢相信，但想到田鼠部隊也中伏，因此沒有掉以輕心。說時遲那時快，入了第一關的千多人的先鋒二百多人被天降的巨石壓死了。
第一關便是飛石陣。
「所有人踏著同伴的屍體死上去！」森長可騎馬到前線，一槍插在地上：「誰退過此槍，我當作逃軍殺死他！」之前他下馬上前。
士兵拉著他：「大人，太危險了！」
「住口！現在我已經是攻城兵了！」森長可隨手在地上拿起一個死屍的長槍便攻向第二關。
士兵因森長可在督軍，很拼命的攻門，不一會又攻下了。但他們並不知這城共多少關，只知他們所見的是沿山而建的防寨。他們一入寨，有了之前的經驗，他們正提防上方，但他們料不到藏在地面的機關，地上伸出尖刺，又一群士兵中伏。
「啊！他們到底設了多少機關？」森長可憤怒地拿出配刀，狠狠地斬斷尖刺：「再上！我就不信這城如此猛！」然後會合後面的二千人再進攻。第三關突破之後，士兵已經是驚弓之鳥，一直小心翼翼，步步驚心。但第三關卻什麼機關也沒有，森長可大聲地說：「他們已經技窮！全速突破餘下的關卡！」

可是兵法有云：出奇不意。

到達第四關，士兵依然安全無損，他們便完全放心下來，直接衝入第五關，這一切盡在設計者真田昌幸眼中。士兵一走進去，四周的弓兵鐵炮兵立即包圍射擊，織田軍再一次中伏，森長可身中三箭兩炮，直接退回山腳下的本陣。

織田信忠如此輕易便犧牲掉四千人，這可會令他的名聲掃地。

他向自己立下重誓，必須攻下高遠城以振聲威。

因為信忠的天下，快將降臨。

Live

ok update now !

最後的六文錢--第六十七回--詭謀

德川家康的軍隊進入甲州，便遇上兩條分岔路。
「兩條路均可進入甲州中心，左邊的大道遠一點，但平坦好走。右邊是山谷地區，不好走卻快得多。」穴山梅雪解釋道。
「大哥，走哪一路？」榊原康政問。
「小路敵人容易設伏，走大路吧，縱使遇上敵人，我們也能打。」家康指著大路說：「穴山，對吧？」
「大人英明。」
大軍開往大路，一路上忠勝都處處小心，正是因為他的膽大心細，一生中吃的敗仗都是非戰之罪，成就戰國最強之名。

他們在大路上通行無阻，走到中野道，這是甲斐少有的大平原，更能遠眺富士山。
「德川大人，報！前方有炊煙，應該有敵人了。」斥候報告。
「在這大空地上打於我們不利，對方可是武田騎兵隊。」穴山梅雪說：「雖然沒有了山県的赤備，但依舊是日本最強的騎兵隊。」
「我們忍耐了多少個年頭？我們就要在此地打倒武田！」家康彷彿回到青年時的熱血心情：「佈！鶴翼之陣！弓兵射擊對方兩邊，長槍兵前陣！我們共二萬人傾國而出，必須打贏！」
「頭陣長槍五十人一隊共十隊，方形槍陣，以防敵騎兵突撃！後方要多佈斥候，以防偷襲。另分兵五千，由榊原為首，沒有我的指令不能出擊。前鋒朝比奈泰朝領二千兵，佈在左翼，敵至不必死戰，保命為先，一直退至中軍，才大舉反擊。」本多忠勝分配各方面的仔細佈置。

「穴山，你不擔心自己的家人嗎？」德川家康突然問：「他們還在新府城吧？」
「的確，妻女還在新府城當上人質。」
「那你還敢謀反？」
「勝頼失德寡恩，我不反，我的領民也會反。」
「一切合情合理。很感謝你的捨身取義。」家康微笑地看著穴山梅雪：「放心，你的家人，我已經替你「「救」」回來了。」

服部半藏在新府城中捉走了穴山梅雪的妻女，更將其髮飾送到德川家康手上。家康在穴山梅信面前亮出了髮飾說：「你沒有事情是欺騙我的吧？」
「我⋯我⋯」穴山梅信跳下馬跪低：「求求你放過我的家人。」
家康認真地說：「告訴我，我不會追究，更會記功。」
「勝頼他練好了新陣，正好在此地試陣。他們的新陣我一無所知。」
「要我放過他們，很簡單。你做我的內應，回去告訴勝頼，我正打算和他決一死戰。」德川家康說：「不要再耍手段，我保你此仗後終生富貴，在信長大人的天下平安終老。」

在北進的清水康英，因村民的熱烈歡迎而減慢了行軍步伐。而因為行軍而遲了這兩天，正好給真田昌幸佈好守陣。

「好了，現在只待北条軍入陣。」真田昌幸說：「城下已佈七寨，互相呼應，我只需要拖住北条軍七日。沼田城只有千多人，要守只能用兵糧計令他們退軍。」

同一時間，穴山梅雪滄惶地逃出德川家康的陣，直奔勝頼所在的陣地。

live 左，好正

會唔會係咁？我自己都唔信，咁我再推多一回出嚟

最後的六文錢--第六十八回--孫子兵法

「各隊切記依我指揮行事！」勝頼說：「就用這班三河死士作練兵工具吧。」

穴山梅雪快騎來到：「勝頼，家康已決定在此決一死戰。」
「幸好你能忍辱負重，此陣必須在平原才能發揮水準。」
「這到底是什麼陣？」
「孫子兵法，父親大人用了風林火山，而這一次是父親大人利用越後流兵法所研究的陣，名叫「「動如雷霆」」。」
「什麼？越後流？上杉謙信？他倆不是死敵嗎？」
「他們是敵，更是知音，知己。但只是很理論地說明此陣，而我會將它實踐出來。」

將來，上杉家當主上杉景勝更將此陣加以改良，這陣名叫「車懸」！

家康在此立寨，對於遠征的德川家，兵糧成了最大的問題，要不是由駿府城運送過來，他們的兵糧過不了十天。而立寨而戰，表明他是打持久戰，如斷兵糧，人心必亂，亂則必敗。而穴山梅雪的行動一直由勝頼指揮，只要穴山梅雪一回歸武田本陣，便能下令駿府城停止運糧。

「哼！那個家康以為自己很聰明，看透了穴山大人的一切，可惜孫子兵法有云：難知如陰啊！」真田信幸坐在新府城的閣樓自語自語地說：「服部半藏所劫走的人也該完成任務了吧。」

在德川家本陣中的小帳篷，有一對母女被牢牢看守著。
「小鈴，入夜後要行動了。」
「知道了，媽媽。」少女微笑地說。
「我才不是你媽媽，我是你的首領，望月千代女。」

當晚，德川軍的兵糧庫被兩個喝醉的冒失士兵燒掉了，德川軍的兵糧剩下不足三日。

勝頼進一步誘家康出寨決戰，不停在寨前叫陣。
「大哥，要忍住不可出手！」本多忠勝說：「必須堅守，野戰我們不及武田軍的」
「二弟，我們快斷糧了，駿府城的兵糧又逾期。」
「他們的兵糧不會來了，穴山那畜牲只是詐降，他的妻女早就不見了。」忠勝一把大刀捅在地上。
「大人，我為你備好後備軍糧。」德川家第二軍師本多正信走進帳篷。
「你回來了嗎？正信。」家康歡喜地說。
「對，而且沒有一些手信我怎敢回來，我已說服北条家送我們三十日兵糧。」
「太好了，我們正為此而苦惱。三十天，康政能否越過山脈攻陷新府城呢？」家康秘密命令榊原康政由另一條路進入甲州中心，突襲新府城。

另一方面，隨榊原康政的軍師石川數正提議夜行軍，因為奇襲的精髓在於出奇不意。
「軍師，我們不熟悉甲斐的地形，夜行軍恐有不妥。」一向衝動行事的榊原康政說。
「哦，為什麼呢？」石川數正好奇他會如此冷靜分析。
「二哥說過我們三河兵很珍貴，不可冒險急進。」
「對，但我手上的地圖是一個極可靠的人交給我，所以放心進軍，轉長蛇之陣加速。」石川數正下令。

看清楚吧！會勝利的一定是德川家。

真係咁呢

Pish

咁樣我咪再post lo !!!

最後的六文錢--第六十九回--始料不及

重整旗鼓的織田信忠深知高遠城不可力攻，而田鼠部隊又不能用地道潛入，他只能用其他方法。

在高遠城附近有一條小河，此河是天龍川的支流，信忠騎馬四出觀察，看中了此河，成為攻下高遠城的轉折點。

這小河雖只流進一山谷，但高遠城中的井卻是抽取此地下水。信忠命人將這小河填平，之後再強攻高遠城，由於缺水加上城內開始缺糧，士氣開始喪失。

「進攻！入夜前要攻入本城！」信忠下令。森長可負傷亦騎馬由第五關殺入第六關，而第六關中機關本是熱水，但高遠城連食水都不足了，何以有水去運作機關。第六關之後是高遠城本城，仁科信盛沒想到信忠居然會斷絕其地下水的來源，大量織田兵殺進本城，高遠城的守兵寧死不降，撕殺了一個晚上，仁科信盛切腹自盡，高遠城宣布失守。

在平原中等待德川軍的武田勝頼見德川家康遲遲未引兵出動，心中著急不已。
「穴山，高遠城估計守不了多久，我們現在退回新府城，再出兵救助高遠城。」
「陣代大人，德川那家伙善於忍耐，他的兵糧早已斷了，他只是在賭你和他誰先退，我們先退他便對外公佈德川軍大勝的消息，這樣子難保北条家又派多一支兵助陣。」
「好！我們多派兵去保護村莊，以免他們連種子也不放過。」

以現在兵力只有六千多的勝頼而言，他只求殺死家康，因為真的拉長了時間，二打一並無優勢可言。只需要一戰，用新陣打倒德川家康便已經賺了。

在新府城的守兵不足千人，如果有人奇襲是絕對守不了的。而石川數正和榊原康政的部隊愈來愈接近新府城。

夜半時分，石川數正和大軍越過極嶮峻的山脈殺至新府城，守城的將士看到天降奇兵立即大為恐慌。
「佔據新府城，活捉武田家當主武田信勝！」石川數正下令。

在睡夢中的信勝被下人喚醒，才慌亂地逃跑，走到大殿看著武田家代代相傳的《盾無》鎧甲，他自言自語地說：「武田家四百五十年的基業完了。」
「對！因為你這個無能當主！」真田信幸在背後一刀斬向信勝。
「你⋯」
「為了武田家的將來，你這個阻礙必須死掉！這便是黑暗兵法，捨情就義。」
武田信勝就這樣子完結了毫無作為的一生。

之後由於敵人眾多，信幸命人燒掉新府城的東城廓，然後領著士兵逃至岩櫃城，一個由真田昌幸直轄的小城池。

翌日中午，新府城的守軍傳來惡耗，新府城和高遠城都失守了，進退失據的武田軍軍心大亂，而德川家康乘勢進攻，軍心不穩的武田軍完全失去分寸，沒法使出新練的陣法。武田軍被德川家殺得落荒而逃。勝頼只能領殘軍撤退。

武田重有乜將來

冇lu

最後的六文錢--第七十回--最後武士

武田勝頼帶著殘軍，逃到一個三岔囗。
「往西走是小山田信茂的城，往東走是真田昌幸的城。」勝頼說：「向東走，昌幸他一定尚有辦法。」
「陣代，往西走更安全，東面要是遇上北条兵怎辦？」穴山梅雪指著西面說。
「的確，西面尚有一些未被織田侵佔的領土。」
「陣代，我走東面向昌幸求救。」穴山梅雪之後領十多名親名往東去了。而勝頼則走到天目山，一個依據昌幸指示駐紮了奇兵的小山脈。

這山只有一條山路進出，勝頼由東口而入，要經過山谷才可到另一邊。他命土屋昌桓守在山谷口，而他則不斷向西走。

一波又一波的德川軍殺入山谷，土屋昌桓和親兵奮力抵抗，最後只剩下土屋昌桓一人。
「投降吧！」德川軍的先鋒朝比奈泰朝說。
滿身是血的土屋昌桓喘著氣說：「從來沒想到在道場以外會使出這招。」
他丟下長槍，拿出腰間的武士刀及脇差（較短的武士刀）說：「二天一流。」

二天一流，是一個很少人認識的流派。
很多年後，有一個人會將它發揚光大。

勝頼一邊跑卻看不見任何佈軍的痕跡。在此刻，山谷上有一面眼熟的旗幟。
「是小山田嗎？」勝頼大叫。
「武田四郎勝頼，小山田家當年怯於武田家之威名下，如今兩家恩斷義絕。弓兵放箭！」
在山谷中箭如雨下，勝頼餘下的十多名親兵都死光了，他好不容易才跑進一個小山洞，真的是窮途末路了。

在山谷囗，土屋昌桓持雙刀，敵人見一個殺一個。
「這家伙不是人啊！」朝比奈泰朝嘆息：「可惜他是沒落的武田家武士。」
土屋昌桓斬殺了過千人，從沒有一個人能走進山谷。
「哈哈！德川的士兵只有這能耐吧。」土屋昌桓大笑三聲，便用盡餘下的力氣切腹自盡。

「千人斬土屋」亦有尊嚴地走進歷史。

渾身是傷是勝頼倚著石頭坐下。
「我的笨兒子！」
勝頼立即抬頭一看，是武田信玄。
「武田家亡在我手了，父親大人。」
「因為你做事不夠狠！舉例說，你的改革不夠徹底，當和我的舊制相對時便停滯不前。」
勝頼沉默無聲。
「又舉例，你明明知道你的兒子是你的障礙，為何不狠下心腸謀殺親兒，以正統之名執掌武田家，你的大哥也不就被我謀殺嗎？」
勝頼又沉默無聲。
「我留下給你的不只是武田家的基業，更是進化為最強大名的考驗。」
勝頼再一次沉默無聲。
是的，我的心腸太軟。

信玄如一縷煙般消失了。

德川軍先鋒朝比奈泰朝在山洞囗大叫：「武田勝頼，你死前告訴你一件事，是穴山梅雪告訴我們突襲新府城的路線。亦是他出賣你，勸誘你入天目山的。」

也許，是我自己出賣了自己，明知要成就大業必須絕情絕義，但我還是放不開。

這樣子死去，甘心了吧？
不甘心的，但這都是我作的孽。

武田勝頼亦切腹自盡，享年三十七。

New-71

最後的六文錢--第七十一回--躊躇滿志

真田昌幸滿以為守住沼田城等地區，而德川織田聯軍由武田勝頼的動如雷霆陣打倒，便可向上杉家借兵，南下吞併德川家的遠江。有誰料到德川家用計收買了穴山梅雪，小山田信茂又突然叛變，逼死了武田勝頼。

失去了主家，真田家也必須續存下去，由於真田家尚未對北条家發動攻擊，武田家已經滅亡，昌幸只好向北条家請降，保住了沼田城等屬地。真田昌幸站在城頂的小看台。
禰津神平嘆氣說：「武田家完了。」
「放心！我一定會盡力保護甲州。我真田昌幸從沒試過這樣躊躇滿志。」他不禁流下男兒淚。

由於木曾義昌和穴山梅雪早早歸降，因此得到了大量賞𧶽。而小山田信茂卻以不忠主公之名，向織田信忠投降後竟被斬首。

戰國時代便是一個如此奇怪的時代，做同一件事竟出現兩個極端的結果。

織田信長在甲州平定之後，便出遊富士山，觀看日本第一的名山。
「竹千代啊，日本我便交托給你了。」信長站在崖邊說。
「什麼？」家康呆了。
「日本和吾兒信忠都交托給你，你要好好輔助他。」
「為何是我？織田家人才輩出，羽柴大人、明智大人和柴田大人也可。」
「他們只是外臣，我要你進駐歧阜城，盡力扶助他。」
「那麼大人呢？」
「我嗎？」信長指著遠遠的一點，那看不到的一點：「入侵中土。」

當羽柴秀吉正在和毛利家激戰的同時，四國的長宗我部家和九州大友家、島津家也向織田家示好。這意味著只要平定毛利家，日本全境便大致服從織田家。

羽柴秀吉已深入毛利家國境—境目七城，其中的備中高松城由毛利家一等一的將領清水宗治看守，守兵五千人。起初，羽柴秀吉希望清水宗治能不戰而降，因為清水宗治是用其個人魅力和出色的領導力，在高松城城主石川久孝及子嗣死後，眾人推舉他為城主，並加入毛利家的小早川隆景之下。

「羽柴大人，如今我們陷入膠著狀態，強攻的話應該不太可行，因為敵人的總數和我們差不多，強攻一定要十倍兵力以上。」黑田官兵衛說。
「糧攻如何？」羽柴秀吉又說
「境目七城互相照應，糧攻行不通。」黑田官兵衛又打消秀吉的念頭。
「可惡！」
「放心，我有一計可用，但要先收集一下石頭。」
「什麼？石頭？」羽柴秀吉呆了。
「答應你，兩個月為限，城不破，頭不留。」
「嘿，我的軍師終於認真出手了嗎？」羽柴秀吉看著官兵衛的雙眼，是熾熱的眼神。
「以往我一直自喻黑鴉，是因為我只是在冷眼旁觀世事，身在小寺家卻從不設一謀一計。因為做了什麼也改變不了，結束不了戰亂。直至遇上羽柴大人，我看到一個有能力結束亂世的王者，但身邊已經有奔馳的麒麟，又何須黑鴉出手。但他已經仙遊去了。所以我要恭喜大人，你已經得到了天下。」
「官兵衛你在胡說什麼？」
「因為你已經得到了天下無雙的軍師，黑田官兵衛。」

冥火鳯凰•官兵衛。

石頭腳

真快手

哩幾日發現，原來宜家啲人痴線到太閣5可以由1560玩到關原出嚟，秀吉可以生勾勾睇住德川滅豐臣

咩事-0-

好正但P牌不能正評 上堂追到live

多謝！為左兄弟！我出多一更

最後的六文錢--第七十二回--走下一步

春天的越後國依舊是寒意的。
快十二歳的信繁，開始向上杉家的武術導師本庄繁長學習基本的防禦術。
「一，二，刺！」他舞起長槍，一擊便刺穿木頭人。
「小子，不能用死力，要靈活地舞動才行。」
「知道老師！」
直江兼續在旁看著信繁，心想這小子文靜時靜得像娃娃，動起來又有如猛虎，是文武兼備的武士人才。武田家滅亡後，真田家歸附北条家保住了性命，卻又巧妙地以這小子秘密地維持和上杉家的關係。真田昌幸真的不怕我們翻臉嗎？介時他的兒子便會⋯

「便會被殺了。」真田昌幸坐在大殿說。
「那大人為何？」出浦盛清不明所意。
「因為信任！上杉景勝不會作此不義之舉，而照顧弁丸的直江更是忠義之最。」
「下一步要如何做？」
「出浦，你向森長可投誠，進一步掌握織田家的動向。」
「他們又怎會相信我？我本是武田的忍者。」
「森長可正積極招攬武田遺臣，只要你帶著忍者部隊加入，他一定收留你。」
「明白。我將佐助交給神平照顧好了，假以時日，他亦能為真田家效力。」
「反而教我喜出望外的是信幸這個兒子，他居然在我未出手之前，主動聯絡德川家。」
「什麼？大公子他？」
「他稱自己走投無路，向本多忠勝投降了。走了這一步，真田家便可在北条、德川兩者中左右逢源。因為北条家總有一天和我們翻臉。」
「大公子的謀略不可少看呢。」
「只是他走了這一步，身處的處境也許是比我們所想的更危險。」

「小子，你認為我不會殺你嗎？」德川家康在打量眼前的真田信幸。
「不會，我斷言，殺死我不會有益。反而，我和父親大人若能為德川大人效命，不是更好嗎？」
「小子，你不怕死？」
「怕死早就逃了，我是有目的地走到你面前，因為天下終究是德川家的。」
酒井忠次立即開口：「小子滿口甜言蜜語，主公，殺了他。」
「這位是酒井大人吧？果然是忠臣。但我的說話並非胡謅，因為我相信在不久的將來，信長大人必死於刺客之手。」
「為什麼？」德川家康十分愕然。
「他雖得天下，但不得人心。而德川大人是正統源氏之後。信長死後，天下又一次分裂，家臣對立互相攻伐，介時先操控一位織田公子，得到大義名分，便正式奪取天下。」
「小子，信長大人是不會死的！」家康和信長的感情也許太深厚，因此不禁發怒。
「生死有命，刺殺他的人，一定是他深信不疑的人。」真田信幸依然平靜地說，縱使已有人拔出刀來。
真田信幸伏在地上：「只要忍耐下去，天下終究是你的。」
德川家康突然想起信長之前的一番話：「日本和吾兒信忠都交托給你，你要好好輔助他。」然後他深意地笑了。
「你這小子，多大了？」
「十六歲。」
「這倒不像十六歲的思想。」
「因為我早已進入戰國大名的思考領域，由書中領會到一個真理，所有英雄都是敗給時間，也就是說，誰咬緊牙關撐到底，便是大贏家了。」

這一天，真田信幸成為真田德川二家的秘密同盟中介人。

下一步，早有預謀。

New-73

最後的六文錢--第七十三回--初見

真田信繁乘著白馬在草原奔馳，因困在城內太久，他不要命的加速，走出了春日山城的範圍也毫不知情。

在寒冬過後的草坪，青草剛剛長出了幼芽，可是嫩綠的苗又給馬蹄踏碎，化作新花的一點營養。

跑了一段長路，馬兒開始跑不動了。
「噢，馬兒累了嗎？我們在前面的河休息一下吧。」

在這河畔，他遇上一生的良師。
一個教會他槍術、馬術的男人。

有一個大漢低著頭在垂釣。
他身旁放著一把奇形異狀的槍。

信繁的馬兒逕自在河邊喝水，他則靜靜地看著這平原，這悠悠的大草地。

「美景如畫，獨欠一點紅。」信繁自言自語。
「那是什麼紅？」大漢突然開口。
「櫻花之紅。」
「此紅不鮮。」
「敢問先生，何謂鮮紅？」
「血紅。」大漢笑說：「你會理解嗎？孩子。」
「血花之豔，無與倫比。」信繁想起之前殺狼的剎那快感。
「哦，你這小子不簡單喔。」大漢說：「你殺過人嗎？」
「信繁不會殺人！」他大聲地說：「我只會救人。」
「我則殺了太多人，快要麻木了。」
「為什麼？」
「有的是為了保護村民，有的是給人報復，不得已又殺人了。殺多了便不覺得是一回事。」

突然一陣馬蹄聲由遠至近殺來。
「是那個人了！媽的！殺了我們的老大！」一羣惡霸騎馬來到。
「你們便是前天逃掉的雜碎嗎？」
「我們人多還嘴硬？」
他們少說也有二、三十人。
「那畜牲強暴少女，殺害村人，這不該死嗎？」
「媽的！」一個人騎馬直撞過去。
大漢揮動魚桿，魚絲一下子套在那人的頸上，之後大力一拉，那人的臉由青變紫，大漢彷彿和大魚搏鬥般死死地拉住魚桿，「啪」的一聲，魚桿斷開成兩截，而那人亦氣絕身亡。
所有人也呆住了。
「來吧！我前田慶次正等著你們。」他拿起了皆朱槍指著他們。
「呀！」一個黃毛小子不怕死的衝上去，慶次一個大手掌抓住了小子的面頰，狠狠地將他丟進河裏。
其他人都不敢再行前，慶次卻大聲說：「我的魚都被你們嚇跑了，我要大開殺戒了！」
惡霸們立即遁走去了，眼前只剩下信繁。
「小子，沒嚇得撒尿吧？」慶次哈哈大笑。
「我只是在想，如果你真的大開殺戒，這風景便完美得多了。」
「你這小子真奇怪！之前說不喜歡殺人，但又如此嗜血。」

對，很奇怪。
明明我不喜歡戰爭，不喜歡殺人。
但每每看到血花飄揚，心跳不自覺地加速了。

「我要回去了。」信繁站起來說。
「小子，一起走吧，反正我習慣流浪四方，之前在軍隊的日子不好過，我就陪你回家吧。」
「很遠的。」信繁完全沒有懷疑前田慶次的意圖，對初次見面的他竟像家人一樣信任。
「有馬便好，回去吧。」
「那我們回去春日山城吧。」
慶次反倒想不到他是上杉家的人。
「好吧，反正我沒去過，當是去旅行吧。」

對，自從手取川之戰後，我便向叔父請辭了，軍隊生活真不適合我。
我不望出人頭地，也不求功名利祿，我只想過一些自由的日子。

New-74

最後的六文錢--第七十四回--誰是刺客

為了答謝之前出遊富士山的招待，信長亦招待家康到安土城，而負責接待的是織田家的第一家臣，最強的明智光秀。
「有勞德川大人千里沼沼來到安土城。」明智光秀卸下戰場上的濃妝，恭恭敬敬的說。
「有勞明智大人的接待。」
「德川大人和信長大人情如兄弟，如今他將登上頂峰，你有何感覺？」
「當然是喜悅不已。」
「還是心存芥締？因一生只位於人下。」明智光秀冷笑。
「明智大人，這句是什麼意思？」
「作為一個大名，卻終生任人擺佈，年輕時由今川義元，中年由織田信長，晚年將由織田信忠，可悲。」
「夠了！我不明白明智大人的用心，但我只忠於信長大人。」
「哦？昔日你身為今川義元的女婿時，也該說過這種虛偽的謊言吧。」明智光秀還不放過他：「你是說只忠於信長大人，意味信長大人一旦仙遊，你便高舉反旗來，對吧？」
「你到底是什麼意思？」家康已按住了武士刀，只欠引刀斬向前面的無禮之人。
「我只是希望有人能真誠對話，誠實地面對自己的慾望。」
德川家康一時語塞。

對，我會甘心嗎？
這話在心中不斷回響。

家康是何等聰明的人，他在想，眼前是織田家的第一智者，難道他是替信長大人考驗我的忠誠？

「我只會盡心輔助織田家。」
「很好，誰是真誠歸附，誰是虛情假意，都瞞不了我。」明智光秀說。
「請大人向信長大人表達我的忠誠。」
「好，但德川大人，我還是奉勸一句，勿生異心。因為⋯」
接下來他說出使家康極震撼的話。
「有人打算刺殺信長大人了。」

這正和真田信幸所說的不謀而合。

「為免支節橫生，請在會面過後，立即返回三河。」明智光秀說：「現在的信長大人誰也會懷疑。」

進入偏殿的家康，正等待信長的接見。偏殿很靜很靜，連下人輕巧的腳步聲也能聽得一清二楚。突然由遠至近傳來沉沉的腳步聲。
是惡郎少爺，三十年前我已經聽過這獨特的腳步聲。
信長用力推開紙門說：「竹千代，朝廷對我動殺機了。」

這一秒，家康完全相信光秀的話。
「之前，朝廷詢問我想任太政大臣、關白還是征夷大將軍。」
「信長大人的意思是？」
「已經到手的權力又何需他們賜封。」
「不愧是惡郎少爺，連天皇的使者也不留情面。」
「要是他們下令誅殺我，我便出兵將皇居夷平！」
「大人，此話說不得，祂能聽見的。」
「要是他真的如此神通廣大，就佑我死在天降聖炎之中，永不超生！」信長豪語一出，家康心不禁一寒。信長的話未免太大逆不道了。

是的，我一向是時代的先驅。
是的，我一直為世人所畏懼。
在這個亂世之中，我是一個瘋子，奪取天下的瘋子。
所有的人都在我之下，世界已在我腳下，什麼尊卑於我有何用？我只是一心為自己打天下的霸主。
蘇我鞍作、平清盛這樣的王者掌握天下時，誰會記住那天皇是誰？
我才是真正的日本之王。

用原版玩出嚟，真係痴Q線

點解秀吉冇變鬍鬚佬？

足輕大將！

屌
B tw叫忍者去破壞成場係咪會增加惡名？

剃乾淨先走得甩

笑左

朋友幫我整咗張！開心！

New-75

最後的六文錢--第七十五回--水淹名城

在中國地區的備中高松城中，毛利家名將清水宗治正沉默地坐著，看到羽柴軍正在加建軍營，他本打算來一次決死的突襲，因為羽柴軍正暴露於曠野之中，是絕佳的戰機。可惜他的家臣卻一再阻止。

戰機一瞬即逝，清水宗治也無話可說。眼見羽柴軍築起石牆封住了河口，他的名將直覺已告訴他，一切也完了，完敗了。

三天三夜的大雨，令本來是低漥地區的高松城開始積水，蛇蟲鼠蟻都紛紛爬出來，守城兵一見大為恐慌。
「城主怎辦？」
清水宗治一言不發，因為一切已經無法挽回，他真的對羽柴秀吉的戰術無話可說。

「準備！破堤！」黑田官兵衛在高地上指揮。
工人用鎚子打向石牆，水壓之下，裂縫漸漸變大，河水一下子湧入高松城的城下町，頓成汪洋的高松城，傷亡多不勝數。

「官兵衛，這麼多農民陪葬，未免太過過分了。」羽柴秀吉畢竟是農民出身，他仍然站在人民的一方。
「大人，成就是由無數的屍體堆砌而成的。」黑田官兵衛冷冷地說。
羽柴秀吉低頭說：「對，這仗打完之後，毛利家也許會歸順。天下歸織田以後，便不用再打仗了。」之後他露出了久違的笑容：「世人皆能安居的時代來了。」

理想歸理想，現實歸現實。
但年輕的夢，已經接通了。

水淹高松城的第六天，小早川隆景來到高地一看，眼前的高松城，約方圓一公里的土地都被淹沒。
「想不到羽柴秀吉這傢伙僅用一石牆便能征服境目七城，毛利家再抗爭下去也不會有好處。九州和四國都蠢蠢欲動了，毛利家應付不了三條戰線，也許歸順才是毛利家該走的路。」
「三弟，但高松城真的救不了？以你的智謀一定能扭轉局面。」吉川元春說。
「二哥，想一下，羽柴秀吉只是築了一道牆，沒什麼大不了。但居然少有地下了三日三夜的豪雨。你明白嗎？天已站在他的一方。二哥，和誰鬥也不要和天鬥。」小早川隆景向天一看。

天意，一切皆有定數。

羽柴秀吉再一次向清水宗治招降，他的要求很簡單。
放過全城的人。
這和秀吉的打算不謀而合。

仁者，往往輕易達成共識。

但清水宗治並不打算效命羽柴秀吉，因為忠臣不事二主。

在皇居深宮，朝廷使者接到來自天皇的密令。
「誅殺不忠之臣織田信長。」
一個長髪，氣宇軒昂的男人由內臣手上接旨。
「臣謹遵天皇之令。」
「要是你能成功，你便能得到你想要官位。」
男人伏在地上，良久沒有起來。

他等待了多少個年頭，花了多少的心血，終於走到這一步。

最後一步。

岡山是有兩座城？

唔太清楚了！

我意思係戰國時代，同一個地方有兩座城
江戶時代有一國一城令，應該得返岡山城

係

備中國有松山藩
現今岡山縣包括備中國備前國

最後的六文錢--第七十六回--刺客之刃

織田信長因安土城修築工程而暫居於本能寺，而此地近於京城亦方便對朝廷施壓。

信長下令畿內諸將出發支援羽柴秀吉對毛利家的軍事行動，包括池田忠輝，細川藤孝和明智光秀。

「織田信長及其子織田信忠均在京都。」細作報告。
在黑暗的房間中，僅有兩點燭光，在背後有一白布，白布後坐著兩個人。
「他真的打算殺朕？」
「陛下，這個狂妄的人必須除掉。」
「朕打算派出宮廷的最強殺手對付他。」
「陛下，我去安排一下。」之後他命令細作說：「你應知道怎麼辦。」

當晚，一名身穿白衣的刺客輕易潛入本能寺，對他的目標進行刺殺。

「誠如信長大人所料，我們伊達家在東北地區支配了各個小部落，我們將一併歸順織田家。」一名樣子敦厚有禮的武士說。
「很好，九州方面只剩下島津家未歸順，東北上杉家又已經失勢。如今伊達家能識時務，實乃明智之舉。」織田信長點頭說：「但這樣子伊達家在東北的地位盡失。」
「要是大人武力鎮壓，同樣一無所有。」一個少年笑說：「同樣是失去，也只好選一個輕鬆的方法。」
「小子，你是誰？」織田信長看著坐在武士背後的獨眼小子。
「大人，我是伊達政宗，失禮了。」他伏在地上。

龍，現在潛伏在地上。
龍，將會騰飛到天空。

「伊達家的次期當家居然走到敵人面前，有膽識。」信長大笑說。
「只是誠心歸順，並非我的本意。」政宗笑得狡猾：「比方，如今我要是刺殺大人，才能有機會奪取天下。」
「少爺！」片倉小十郎立即喝止政宗的狂言。
政宗由腰間拿出小鐵炮說：「只需一發，世界從此改變。」
信長身邊的森蘭丸拔出長兩尺的大刀說：「你要是胡來，你出不了本能寺。」
「對，可是這子彈也會找到它的去向。」政宗向天開了一槍：「出來吧，刺客先生。」
血液由天花點點的滴下，但那只是一個普通不已的天花。
「很好的潛行術，但一切都會被我看透。小十郎，右三，斬！」
「了解！」小十郎一刀揮向天花的一角。
「啊！」不知誰發出的慘叫，突然滿地鮮血。
「多補一刀，小十郎，左一上三。」
小十郎向上一斬，一個白衣忍者馬上現身跌在地上。
「刺客先生，你好。」政宗高高在上的望著那刺客，陰沉地笑了。
「你怎能看到我的？」刺客口中吐血。
「不要少看我的獨眼，我的眼比你們的更敏銳。」
「畜牲！」森蘭丸一刀斬下刺客的頭：「主公受驚了。」
政宗說：「大人不會懷疑我的忠誠吧？」
「放心，我會保證伊達家的權益。只是對方已經下手，我只好應敵了。」信長冷靜地說。
一切彷彿在他預計之中。

終極的下剋上，開始了！

正！樓主自己寫嘅故仔？
留名支持
得閒再睇

又有獨眼buff

好睇 加油

係，多謝支持！

萬海上人之眼！

最後的六文錢--第七十七回--信長的野望

「什麼最強刺客？居然丁點也傷不了那大呆瓜！」朝廷內使說。
「內務大人，如今他一定會借機入宮諸殺內臣，怎辦？」細作說。
「我們可大難臨頭！」內使害怕得腰背冒汗，因為他知道織田信長是天下第一的瘋子！

世上太多守舊的人，而願意革新的人太少。改革之路是漫長的，悲痛的。是鮮明的方向，是鮮紅的色彩。道德的鉫鎖是天下進步之絆腳石，是上位者的天真理想，是他們的控制下位者的下流手段。而走在革新之路的人，成王敗寇，沒有人能以成敗去為他們定位，但他們一定是生命中的英雄，最少他們一生中曾經燃燒過，燦爛過。如果走在道德路上的人才能稱為「人」，走在改革之路的人不介意被稱為「野獸」。在一個分裂的國土，「人」又有何作為？各自為政然後一個又一個的堀起，又一個又一個的沒落。唯獨一直為世人瞧不起的呆瓜，早在年輕時看透了世局，當「人」只有沉淪一途，不如孤注一擲，當一頭離經叛道的「野獸」，而且一當，便要當最強的。

百獸之王，君臨天下。

「野獸」在一統天下的同時，是給自詡高人一等的「人類」一記無聲掌摑。當天呆瓜當天滿身泥濘，不懼生死，殺死了當時戰國上的最接近上天的「聖人」今川義元。世界陷入一片恐慌，因為「人」的光輝時代將要過去，而過後的日子，呆瓜將「野獸」之路走到極致，而他所走的路，卻比起誰都更具人性，因為他率性而為，比起「人」活得更有靈魂。

織田信長的雄心壯志早叫他忘掉世俗的目光，或許這樣說，他從不在意世人的眼光。打從在少年時代的惡少形象，在父親葬禮的無禮，殺死親弟，流放主公。所有行為都不是世人所容許的，可是他正是一歩又一步，邁向世界的高峰。然而，只差一步，才是真正的頂峰，便是弒神。

「蘭丸，向光秀下密令，將軍隊調向京都。」
「大人，你的意思是？」蘭丸已估計到信長的下一步。
「弒神。」信長的眼神已陷入瘋狂。

我讀過來自中土的書卷，明代初期，燕王朱隸以「清君則」之名入宮奪位。只要打著此名號，也能入宮誅殺內臣。
天皇是最高無上的，是神的子孫，但有誰見過？而我是誰？我是日本無人不知的織田信長，你是神的話，我便是第六天魔皇。

明智光秀接到密令後，在八上城點兵閲將。
「秀滿是先鋒，我居中，齋藤利三為後軍。」光秀說。
「岳父大人，我已經磨好我的鬼刃，這次我會斬草除根。」明智秀滿穿好了赤紅色的鎧甲，一切準備就緒。
「我們走了這一步便回不了頭，光秀大人，真是不用再考慮？」利三明知是白問的。
「這正是考驗我們忠誠的時候。」光秀一聲令下，軍隊開進京都。

野心，是亂世生存之本。
野心，早支配了我的心。

ching漏咗最冇存在感嘅美作

所以一國一城令下而家嘅岡山縣應該有三座城，岡山、備中松山同埋津山

雖然睇過呢段歷史好多次，但係真係寫得唔錯

要不是伊達政宗，信長早就完蛋了

笑左！

最後的六文錢--第七十八回--本能寺之華

本能寺中，信長跳起日本傳統的「能舞」。他的外表是依舊的冷酷，但眼神中已流露出喜悅之情。因為長年以來的一統之夢終於看到終點。連所謂的至高無上也在自己的大能下被壓下去，世界將圍繞他轉動。之後一步，是集全國之力，組成龐大的艦隊，由北九州出發攻陷朝鮮，佔據朝鮮以後，另一隊由南九州攻向中土寧波，這樣的話，征服中土已經不是遙不可及的夢。

但夢，終究是夢。

將軍隊開往京都的明智光秀一直問自己。
忠誠何價？
忠於信長也許真的能使天下歸於平靜，但誅殺天皇可是天下最不忠不義的事。相反地，如果我忠於天皇，誅殺信長，我就能憑一己之力改變世界嗎？我的命雖是天皇賜給我的，但這個人生是我的，潛伏於市井大街，遇上了不世奇才織田信長。之後互相約定，我返回將軍府當一個無名武士，他當上一方大名，在時機成熟時取代無能的足利家，由織田氏當上幕府將軍，將天皇的權威再一次彰顯。

但夢，終會醒來。

「敵人就在本能寺！」明智光秀到達京都附近的桂川時突然下達這震撼軍隊的指令。
也許這指令過於突然，士兵們都混亂起來。
「織田信長不忠不義，密令在下誅殺天皇。但我們乃天皇的忠義武士，只好誅卻亂臣。」光秀說得大義凜然，軍心漸漸穩定下來。

縱使我們的理想如何偉大，
也改變不了平民百姓的心。

「岳父大人，由我先入陣！」明智秀滿自信地說。
「小心一點，信長並不簡單。」光秀小心地叮囑他：「也許他早料到今天，有所防備。」
「但我們用兵力的差距都足夠消滅他們，細作指他們只有百多人。」齋藤利三說。
「善戰者必善藏兵，你怎知道他沒有伏兵？而且能打要裝不能打，正是兵法的詭道所在。」光秀想起了當年的金崎撤退戰，明明有能力對抗但他卻選擇「狼狽」地撤退，之後才於姊川狠狠地打倒輕敵的淺井、朝倉聯軍，信長正是一個如此厲害的人。

「蘭丸，今晚的夜空好像比平日更寧靜。」信長站在走廊的窗前。
「對，今夜無風，靜得教人害怕。」蘭丸閉眼接著說：「沒有風聲，但馬蹄聲卻不斷。」由於森蘭丸的聽力異於常人，因此才安排為織田信長的近衛。
「是什麼馬？」
「馬蹄聲沉厚，是因為牠背負重物，是⋯」森蘭丸不敢說下去。
「是光秀鐵炮騎衛。」信長倒抽一口涼氣：「這個人還是擺脫不了天皇的羈絆。」
「信長大人，快逃吧！」
「如果是光秀的話，逃也沒意思。因為他做事永遠萬無一失。除非走出他永遠想不到的一步，蘭丸，點火，備馬，殺往皇居！」
「什麼？我們這裏只有百多人？」
「只要手上有天皇為質，便能制止光秀的行動，之後柴田，羽柴等亦會出兵救援。」信長說：「中土不是一部《詩經》嗎？」
「嗯！小的讀過。」
「桃之夭夭，灼灼其華！以本能寺的灼炎之華，打通我們的生路。」信長立即向外跑。

另一邊的廂房，片倉小十郎抱著武士刀入睡，政宗坐著看月亮。

龍，最後也要屈服於魔皇之下。
我，不甘心！

「起火了！」有人大叫！
政宗彷彿由思海中跳回現實，小十郎已經迅速地醒來。
突然的，寧靜的夏夜吹起了大風。

政宗知道一件事。
龍，要乘風起飛。

日本記者實測本能寺進軍路線

正

最後的六文錢--第七十九回--龍鳴千里

伊達政宗和片倉小十郎在燃燒的走廊上奔跑。
「少爺，快逃！只要走出京都，藤五郎（伊達成實）的輕騎兵便會接走我們。」小十郎說。
「等等，逃跑又如何？只能保住性命，但如果我們能殺掉入侵者，便可以取得信長大人的信任。」
「入侵者？這大火不是意外？」
「外面雜杳無聲，這兒卻大火連連，推論為意外十分合理。」伊達政宗邊走邊說：「可是你見到任何一個逃跑的人嗎？這大火是信長命人放的。」
「是因為他事先知道有人叛變，放火拖住時間讓自己先逃嗎？」小十郎順手的一刀斬開了前面擋路的木頭。
「天知道他如何得知有人叛變，但背離天道的人是得不到天佑的。」

這句話，是老師對我說的。

不久，明智秀滿和先鋒隊終於到了本能寺，看到寺內的衝天大火，心裏一寒。

信長真的能預知我們的行動？

秀滿一馬當先的殺入本能寺，但外堂卻空無一人。
「媽的，給我搜！」秀滿大叫。

伊達政宗突破外堂到了空地，看到明智光秀的軍隊，他們不二話便一槍刺向伊達政宗。
「受死吧！」士兵大喊！
自幼習武的政宗輕輕一個轉身便避開了攻擊，順勢拔刀斬殺士兵然後收刀，過程有如行雲流水。
「少爺小心！」小十郎呼叫！
另一方向亦有人刺向他，政宗完全反應不來，小十郎立即飛撲用身體替他擋住了。之後政宗用小鐵炮一槍轟爆那士兵的腦袋。
「小十郎，你沒事吧？」
「小事，少爺沒事便好。」幸好只是刺傷了左腕。
「我們二人都必須活著離開。」

「你們是誰？」秀滿看到政宗後便用刀指著他們。
「信長的人質，關東伊達家的伊達政宗。」政宗平靜地說：「信長早就逃跑了，只剩下我們。」
「我為何要相信你？」秀滿態度依然強硬。
「因為你沒有不信我的理由，環顧四周，你還找到一兵一卒嗎？」政宗笑說：「如果是我，一定會逃跑到安全的地方，例如⋯」政宗故意賣關子。
「例如⋯」秀滿充滿了疑惑。
「皇居！」政宗說：「只要你們這些叛軍將軍隊開往皇居，他便能以你們叛逆天皇為由，號召家臣將你們一舉消滅，亦不會失去大義之名。」
「所以我說岳父大人天下無敵，他早有此一著，在前往皇居的路設下伏兵。」

在一小路上，屍橫遍野。
「想不到光秀真的連這步都計算好。」信長坐在馬上說：「可惜，他千算萬算，算漏了一個人。對吧？我的蘭丸。」
滿身鮮血的森蘭丸說：「對，他算漏了我森蘭丸的作戰能力。」

命，不是我的。
血，不白流的。

自小被父親視為庶子，在家中可有可無，但他卻是最具武術天分的。由於他沒有包袱，因此他的作戰方式是極不要命的。

「信長大人，相信在妙覺寺的信忠大人也會遭遇到叛賊光秀的攻擊。」蘭丸抹去沾在臉上的鮮血。
「對，但他一定會化險為夷，反而我們不知還要遭到多少次的伏擊。」
「放心，我的巨龍刀殺戮之門已開。」蘭丸用手指一彈血色的刀身，立即發出了清脆的聲音，響徹了整條小路。

龍，鳴叫到千里之外。

森蘭丸的巨龍

原來大家一路都搞錯咗攻受雙方

最後的六文錢--第八十回--各有共識

政宗和小十郎被帶到明智光秀面前。
「小子，聽聞你是伊達家的次期當家，為何會在本能寺中？」
「因為我要獻出東北霸主之位，以換取性命。」政宗低頭說。
「小子，抬起頭。」光秀看到政宗的眼神，便大笑起來：「你的眼神告訴我，你才不願意屈居人下。」
「沒錯，天上的龍不願意壓在人下。」政宗看著光秀：「我在想一件妙想天開的事。」
「哦，不知我們是否情投意合，心意相通？」
「大人先講。」
「請天皇封你為奧州探題（官位）使你名正言順統領東北，所謂山高皇帝遠，你只需忠心於天皇，祂樂意讓你當一個土皇帝。」
「對，但我想再進一步，由我當伊達家的人質，在光秀大人下效命。」
「為什麼？」
「大人應該知道的。」政宗笑著：「大人的計策也不就這樣？」
「你不怕我現在就拔刀殺你？」
「我只是知道，什麼都瞞不過大人的，不如如實相告。」
「好一個英雄少年。你們先走吧，誅殺信長的事不會將你記錄，以免破壞伊達家的名聲。」
「謝大人。」政宗跪下說。

龍，有時候也要潛伏。
忍，只待大風再起時。

信長和蘭丸一直前進，在一街道口，站著一位武士。
「我等了很久，終於來了。」一名臉上化妝的男人說。
「光秀？」信長遠看這個貌似光秀的男人說。
「我的名字叫「「驅」」！」
「是光秀手下的第一殺手？」信長記得以前光秀說過自己有十個分身。
十全光秀。
他便是其中之一嗎？
「對！受死吧。」驅立刻放出暗器，幸好蘭丸眼明手快為信長擋開了。
「是刺客？」蘭丸說。
「什麼身份都一樣，武士、忍者、刺客都一樣。」驅極速走到蘭丸面前：「我一樣是死路一條！」一刀刺向蘭丸的內腹。
「畜牲！」蘭丸頓時口吐鮮血。
「下一個！」驅朝信長跑過去，蘭丸頃刻用盡全力的轉身，一刀斬向驅，可惜他失血太多，已經失去應有的距離感，一刀落空以後，他就失去知覺倒地了。
「別以為這樣子便可以殺死我！」信長拔出了長刀。
「受死！」驅的衣袖伸出了兩把小刀。
「刺客的技倆，我二十年前已經看穿了！」信長踢起地上的塵土，之後一下斬向驅的腳。
驅一跳起來，信長便一刀向上斬。驅中了一刀，但他亦將小刀飛向信長。
「好一個刺客！」信長的身上被插上兩刀。
「啊！！！」森蘭丸直衝過去，已不理會身上的傷。
驅在想，剛才他不是已經不支倒地嗎？為何又會站起來。
「信長大人快逃！」蘭丸大叫。
蘭丸將驅撞到樹下，用僅餘的力氣用背將他壓住。
「刺客，永別了！你多靈活也好，你今回絕對避不了。」之後蘭丸一刀刺穿自己的身體，亦貫穿了驅。
驅的內臟中刀，已經失去作戰能力，但森蘭丸再刺自己一刀，以確保驅先死無疑。
「你不怕死嗎？」驅虛弱地說。
「和你一樣，我死路一條！」蘭丸無力地說：「天下布武，萬歲。」
「好傢伙，真英雄！地府再見吧！」驅已經無力反抗，和蘭丸雙雙死在櫻花樹下。

我的生命很短暫，
像櫻花盛開般短暫。
而我和櫻花一樣，
曾經精緻地燦爛過。

到底係1定0

係死！

最後的六文錢--第八十一回--棋差一著

信長隨行的只剩下十多人。
「大哥，我們很快便到達皇居。」服部小平太說。
「小平太，記得當年嗎？我們在桶挾間做了一件驚天動地的事。」信長身上的傷一直在慢慢出血。
「我們殺了聖人今川義元，之後我們一步一步，走到天下的頂峰。」服部小平太說：「還記得當年我們只是一群流連街頭的小混混，在賭坊輸了錢便打那些醉酒鬼發洩，或者去妓院看看妓女，有誰會想到大哥會一統天下。」
「我們現在的好像當年般，打輸了就落荒而逃一樣。」信長自嘲。
「放心，我們還能打！」小平太說完後，在他們眼前的，是明智秀滿的部隊。
「信長，你已經完了！」明智秀滿由本能寺用騎兵走大路趕到。
「光秀真是我心中的迴蟲，可惜你想不到我還有一步。」信長之後大叫一聲：「天亡叛逆之徒！」
一時間火光四起。
「馬迴眾筆頭毛利新助趕到了！」右手只有四根手指的毛利新助大喊。
「新助，時間剛剛好。明智秀滿來吧，請君入甕！」信長自信地笑了。

一切盡在信長掌握之中嗎？不可能吧，他連這一步都算好，何解不簡單一點在本能寺埋下伏兵，好讓我們全都死在本願寺。
為什麼？為什麼？
「受死吧！放火箭，燒死他們！」毛利新助下令。
通往皇居的竹林立刻變成一片火海，大量士兵葬身其中。
「我們走！護送大人到南方寺。」服部小平太命令馬迴眾各人。

「小十郎，光秀是君子，他為天皇盡忠，可是這世代，忠義之人都是不得好死的。」政宗騎著馬到了京都外圍：「藤五郎何在？」
「在！」騎著一匹白馬，手持銀白長槍的年輕武士說。
「你帶了多少人來？」
「輕騎兵五十人而已。」伊達成實說。
「五十人就足夠，快，隨我返回京都。」
「少爺你瘋了嗎？」小十郎說：「先保住性命吧。」
「小十郎，你認為我不想嗎？只是如何我們就這樣返回東北，不多久織田大軍便開往米澤城（政宗居城），明白嗎？如果今回信長命不該絕，我們便大禍臨頭。」
「少爺，我不明白。」伊達成實問。
「我們死不了，以信長的個性，必以為我們是光秀的同謀。而且光秀如果被活捉，他也會說我和他的共識。倒不如我先下手為強，一是回去殺信長，一是回去保護信長，我們見機行事吧！」政宗換了一匹馬，便折返京都。

在火海中，殘存的明智秀滿，身邊都是燒焦的屍體，而他的右手也給燒傷了。
「可惡，要不是這特製的護手甲，手早就燒斷了。」
他立下重誓！定必手刃織田信長。

我想問你哋有啲乜嘢戰國人物角色特別想我講？
因為其實我一早有晒大綱，睇吓讀者想睇乜嘢

阿國

想睇後藤又兵衛同黑田長政反面變浪人

結城秀康
豐臣秀次
小早川秀秋

秀次、秀秋都會重點寫

我完全忘記咗佢

放心，又兵衛多戲份！

唔知點解我覺得你會用明石全登埋尾 全部死曬得佢一個叫做有好結局

仲有木村重成同毛利勝永

大坂之陣D人之後會出（慢慢等）
利申：我幾鍾意橙武者

宇喜多秀家

放心！秀家bb 都係會大幅度描寫（因為我打機好鍾意用佢）

最後的六文錢--第八十二回--跟天對賭

在妙覺寺中，只有千多人的信忠一直在苦惱。
「父親大人，千萬要活著。我死了也沒所謂，只要父親大人活著，才能保住天下。」信忠喃喃自語。
「敵人少說也有五千人，我們要如何逃生？」森亂丸說。
「亂丸，妙覺寺四處都是沒有敵人，而且這兒無處可逃，何以他們尚不包圍殺之？」
「難道他們是害怕了？」亂丸想了一想：「也許以為我們有伏兵。」
「對，父親大人總是出奇不意，而且他們不強攻也證明了父親大人尚在人間。」
「好，我就先去佈置一下陷阱。」之後亂丸便走出內堂。
而信忠的手一直抖一直抖。

我已經想不出什麼可以讓自己冷靜下來。
明智十兵衛光秀，做事細密得教人心寒，沒有十足把握，怎會踏出這一步。
如果我是父親大人，他會怎樣做呢？是皇居，退守皇居！對了，一定是這樣。

「亂丸，集合！我們去皇居退守！直至找到父親大人。」信忠大叫。

信忠帶著千餘人退回皇居二条御所。只見竹林火光紅紅，他想到剛才一定有戰事發生。進入皇居之後，信忠立即安排天皇由後面的秘道離開。

「這個年輕人也忠心於我，只是他的父親太叛逆了。」天皇輕聲地對內官說。
「陛下，明智光秀的軍隊是為陛下而戰，我們根本不用逃。」內官說。
「別忘記，那些士兵也是會破壞皇居，搶劫糧食。這個世界早已失去人應有智義禮智了。」天皇嘆息。

對，我也是一樣。一手扶植我的織田信長，我應該感激他，但我還是依戀我本來應該享有的地位和權力。

「陛下離開了沒有？」信忠大叫。
「陛下正從秘道離開。」士兵說。
「好！死守正門！」信忠拔出武士刀說：「要守到父親大人來到。」

另一方面，在本能寺的信長派出死士，在被重重包圍的京都突破出去，向諸將求援。

「光秀萬萬想不到我會返回本能寺的。」信長命下人簡單地料理傷口。
「只是，我們加上新助的馬迴眾也不過五百人。」服部小平太說。
「當年我們所創造的奇蹟，今天能否再現呢？我們倒是像賭徒般聽天由命。」信長向夜空嘆一口氣。

但，天卻無語。

折返京都的伊達政宗，看到四處的大火，他立即想到，目前有兩條路。

如光秀已經掌握大局，便聲稱為明智家助陣，並追殺織田信長。
如信長能保住性命，並大有反撲的可能，便聲稱九死一生地逃出京都，但憂心信長安危而再次返回京都。

可是，這根本是一場賭博，而且是無法預測的。
可是，我喜歡這刺激無比的感覺。

有文

我未死

桜